let questions = [
  {
    numb: 1,
    question: "¿Cuál es la principal y más importe festividad religiosa que celebran los habitantes de la ciudad de Macas?",
    answer: "Fiesta de la Virgen Purísima de Macas",
    options: [
      "Inti Raymi",
      "Carnaval",
      "Fiesta de la Virgen Purísima de Macas",
      "Día de la Raza"
    ]
  },
  {
    numb: 2,
    question: "¿Qué plato típico se prepara envolviendo los alimentos en hojas de bijao y asándola a la brasa?",
    answer: "Ayampaco",
    options: [
      "Tamal de yuca",
      "Ayampaco",
      "Maito",
      "Chontacuro"
    ]
  },
  {
    numb: 3,
    question: "¿Qué bebida tradicional se elabora a base de yuca fermentada?",
    answer: "Chicha de yuca",
    options: [
      "Guayusa",
      "Chicha de yuca",
      "Canelazo",
      "Chicha de jora"
    ]
  },
  {
    numb: 4,
    question: "¿Qué actividad comunitaria macabea consiste en la colaboración mutua para trabajos agrícolas?",
    answer: "Randimpa",
    options: [
      "Mingas",
      "Randimpa",
      "Ayni",
      "Faena"
    ]
  },
  {
    numb: 5,
    question: "¿Principal festividad cultural de la región amazónica, relacionada con la cosecha de un fruto?",
    answer: "Fiesta de la chonta",
    options: [
      "Fiesta del Maíz",
      "Fiesta del Sol",
      "Fiesta de la chonta",
      "Fiesta de la Luna"
    ]
  },
  {
    numb: 6,
    question: "¿Qué fruta es característica de la región amazónica y se celebra su cosecha con una festividad?",
    answer: "Chonta",
    options: [
      "Plátano",
      "Naranja",
      "Mango",
      "Chonta"
    ]
  },
  {
    numb: 7,
    question: "¿Qué bebida típica tradicional y que además es energizante se consume en la región amazónica?",
    answer: "Guayusa",
    options: [
      "Guayusa",
      "Mate",
      "Té verde",
      "Café"
    ]
  },
  {
    numb: 8,
    question: "¿Qué larva de insecto comestible es considerado un manjar en la región amazónica?",
    answer: "Chontacuro",
    options: [
      "Chapulín",
      "Chontacuro",
      "Hormiga culona",
      "Escarabajo"
    ]
  },
  {
    numb: 9,
    question: "¿Qué día se celebra la Fundación de Macas?",
    answer: "15 de agosto",
    options: [
      "29 de Mayo",
      "15 de agosto",
      "18 de febrero",
      "12 de octubre"
    ]
  },
  {
    numb: 10,
    question: "¿Cuál es el clima predominante en Macas?",
    answer: "Tropical húmedo",
    options: [
      "Desértico",
      "Tropical húmedo",
      "Templado seco",
      "Frío andino"
    ]
  },
  {
    numb: 11,
    question: "¿Qué río nace en la provincia de Morona Santiago?",
    answer: "Upano",
    options: [
      "Napo",
      "Upano",
      "Pastaza",
      "Coca"
    ]
  },
  {
    numb: 12,
    question: "¿Qué artesanía típica es elaborada mayormente por el pueblo shuar?",
    answer: "Bisutería de mullos",
    options: [
      "Tejidos de alpaca",
      "Joyería de oro",
      "Bisutería de mullos",
      "Cerámica negra"
    ]
  },
  {
    numb: 13,
    question: "¿Qué idioma además del español se escucha comúnmente en Macas?",
    answer: "Shuar",
    options: [
      "Quichua",
      "Shuar",
      "Aymara",
      "Guaraní"
    ]
  },
  {
    numb: 14,
    question: "¿Qué animal es típico de Morona Santiago?",
    answer: "Capibara",
    options: [
      "Cóndor",
      "Capibara",
      "Llama",
      "Zorro andino"
    ]
  },
  {
    numb: 15,
    question: "¿Qué institución organiza las fiestas de Macas?",
    answer: "GAD del Cantón Morona",
    options: [
      "Consejo Provincial",
      "GAD del Cantón Morona",
      "Ministerio de Cultura",
      "Policía Nacional"
    ]
  },
  {
    numb: 16,
    question: "¿Cuál es un deporte tradicional que se practica en las celebraciones de la fiestas de Macas?",
    answer: "Pelota encendida",
    options: [
      "Carrera de sacos",
      "Pelota encendida",
      "Carrera de caballos",
      "Tiro al blanco"
    ]
  },
  {
    numb: 17,
    question: "¿Qué bebida ritual visionaria es consumida en la cultura shuar?",
    answer: "Ayahuasca",
    options: [
      "Ayahuasca",
      "Chicha de yuca",
      "Té de coca",
      "Pulque"
    ]
  },
  {
    numb: 18,
    question: "¿Cuál es el principal idioma de la cultura shuar?",
    answer: "Shuar chichan",
    options: [
      "Quichua",
      "Español",
      "Shuar chichan",
      "Wao tededo"
    ]
  },
  {
    numb: 19,
    question: "¿Cuál es una práctica ritual milenaria destacada del pueblo shuar?",
    answer: "Tsantsa (reducción de cabezas)",
    options: [
      "Ayuno de luna llena",
      "Tsantsa (reducción de cabezas)",
      "Baño de fuego",
      "Pintura de los huesos"
    ]
  },
  {
    numb: 20,
    question: "¿Qué papel tiene el 'uwishin' en la comunidad shuar?",
    answer: "Chamán o curandero",
    options: [
      "Cazador",
      "Chamán o curandero",
      "Guerrero",
      "Cocinero"
    ]
  },
  {
    numb: 21,
    question: "¿Qué función tiene el ritual de la 'visión'?",
    answer: "Recibir guía espiritual",
    options: [
      "Curar enfermedades",
      "Fortalecer el cuerpo",
      "Recibir guía espiritual",
      "Rezar por la cosecha"
    ]
  },
  {
    numb: 22,
    question: "¿Qué elemento usan los shuar para adornarse en fiestas?",
    answer: "Plumas y collares de semillas",
    options: [
      "Plumas y collares de semillas",
      "Zapatos de cuero",
      "Sombreros de paja",
      "Cinturones de oro"
    ]
  },
  {
    numb: 23,
    question: "¿Qué rol cumplen las mujeres shuar en la preparación de chicha?",
    answer: "Elaboran la bebida",
    options: [
      "Supervisan",
      "Recolectan frutas",
      "Elaboran la bebida",
      "Hacen solo la molienda"
    ]
  },
  {
    numb: 24,
    question: "¿Qué actividad es esencial para la subsistencia shuar?",
    answer: "Pesca y caza",
    options: [
      "Pesca y caza",
      "Comercio",
      "Ganadería",
      "Agricultura mecanizada"
    ]
  },
  {
    numb: 25,
    question: "¿Cuál es la música shuar sagrada para el cultivo?",
    answer: "Anent",
    options: [
      "Rap",
      "Anent",
      "Nampuet",
      "Pasillo"
    ]
  },
  {
    numb: 26,
    question: "¿Qué es el 'karachi' en la cultura shuar?",
    answer: "La vestimenta tradicional femenina",
    options: [
      "Una bebida tradicional",
      "Una danza ceremonial",
      "La vestimenta tradicional femenina",
      "Un instrumento musical"
    ]
  },
  {
    numb: 27,
    question: "¿Qué es el 'itip' en la cultura shuar?",
    answer: "La vestimenta tradicional masculina",
    options: [
      "Una bebida tradicional",
      "Una danza ceremonial",
      "La vestimenta tradicional masculina",
      "Un instrumento musical"
    ]
  },
  {
    numb: 28,
    question: "¿Qué festividad religiosa se celebra el 18 de febrero en Macas?",
    answer: "Fiesta de la Virgen Purísima de Macas con priostes hombres",
    options: [
      "Fiesta de San Pedro",
      "Fiesta de la Virgen Purísima de Macas con priostes hombres",
      "Fiesta de la Virgen del Cisne",
      "Fiesta de la Virgen Purísima de Macas con priostes mujeres"
    ]
  },
  {
    numb: 29,
    question: "¿Cuál es la música shuar que acompaña fiestas de baile?",
    answer: "Nampet",
    options: [
      "Rap",
      "Anent",
      "Nampet",
      "Pasillo"
    ]
  },
  {
    numb: 30,
    question: "¿Cuál es el nombre del espíritu que los shuar creen que otorga fuerza y protección?",
    answer: "Arútam",
    options: [
      "Nunkui",
      "Arútam",
      "Tsunki",
      "Etsa"
    ]
  },
  {
    numb: 31,
    question: "¿Qué es el 'kamush' en la cultura shuar?",
    answer: "Una vestimenta hecha con corteza de árbol machacada",
    options: [
      "Una bebida tradicional",
      "Una vestimenta hecha con corteza de árbol machacada",
      "Una danza ceremonial",
      "Un instrumento musical"
    ]
  },
  {
    numb: 32,
    question: "¿Cómo se llama el mirador que ofrece vistas panorámicas de Macas?",
    answer: "Mirador del Quilamo",
    options: [
      "Mirador de Sevilla Don Bosco",
      "Mirador de Shaimi",
      "Mirador del Quilamo",
      "Mirador de Indanza"
    ]
  },
  {
    numb: 33,
    question: "¿Cuál es el parque principal ubicado en el corazón de Macas?",
    answer: "Parque de la Amazonia",
    options: [
      "Parque Central Abdón Calderón",
      "Parque La Familia",
      "Parque de la Amazonia",
      "Parque Central Simón Bolívar"
    ]
  },
  {
    numb: 34,
    question: "¿Cuál es el parque ubicado en el barrio Universitario en Macas?",
    answer: "Parque del Niño",
    options: [
      "Parque El Ejido",
      "Parque del Niño",
      "Parque Recreacional",
      "Parque El Arbolito"
    ]
  },
  {
    numb: 35,
    question: "¿Cuál es el principal templo católico que se encuentra en el centro de Macas?",
    answer: "Catedral de la Purísima de Macas",
    options: [
      "Iglesia de San Sebastián",
      "Catedral de la Purísima de Macas",
      "Basílica del Señor de los Milagros",
      "Santuario de la Virgen del Cisne"
    ]
  },
  {
    numb: 36,
    question: "¿Cómo se llama el lugar en Macas ideal para disfrutar de un día de recreación acuática?",
    answer: "Complejo Las Piscinas",
    options: [
      "Balneario Municipal",
      "Complejo Las Piscinas",
      "Club de Natación Macas",
      "Termas de Agua Caliente"
    ]
  },
  {
    numb: 37,
    question: "¿Qué paseo peatonal se ha convertido en un atractivo turístico por su vista panorámica del valle del río Upano?",
    answer: "El Pasaje Turístico la Randimpa",
    options: [
      "El Malecón de Macas",
      "El Pasaje Turístico la Randimpa",
      "La Avenida Principal",
      "El Bulevar Artesanal"
    ]
  },
  {
    numb: 38,
    question: "¿Qué espacio verde en Macas es ideal para actividades recreativas y paisajistas?",
    answer: "Parque Recreacional",
    options: [
      "Parque Lineal",
      "Parque Recreacional",
      "Jardín Botánico",
      "Plaza Cívica"
    ]
  },
  {
    numb: 39,
    question: "¿Qué lugar cerca de Macas es conocido por ser un sitio de recogimiento espiritual y por su formación rocosa natural?",
    answer: "La Gruta de la Purísima de Macas",
    options: [
      "La Cascada Namankim",
      "La Gruta de la Purísima de Macas",
      "El Mirador de Shaimi",
      "El Parque Central de la Amazonia"
    ]
  },
  {
    numb: 40,
    question: "¿Cuál es el nombre del centro deportivo municipal que ofrece instalaciones para diversas disciplinas, incluyendo un gimnasio de boxeo?",
    answer: "Complejo Deportivo Tito Navarrete",
    options: [
      "Estadio Reina del Cisne",
      "Coliseo Ciudad de Macas",
      "Complejo Deportivo Tito Navarrete",
      "Polideportivo Leonidas Proaño"
    ]
  },
  {
    numb: 41,
    question: "¿Cuál es el nombre del centro deportivo de Macas que ofrece instalaciones para diversas disciplinas, incluyendo un gimnasio de judo?",
    answer: "Complejo Deportivo Tito Navarrete",
    options: [
      "Estadio Reina del Cisne",
      "Coliseo Ciudad de Macas",
      "Complejo Deportivo Tito Navarrete",
      "Polideportivo Amazonas"
    ]
  },
  {
    numb: 42,
    question: "¿Qué destacado deportista nacido en Macas se ha distinguido representando a su país en competencias internacionales de Judo?",
    answer: "Juan Pablo Ayala",
    options: [
      "Jefferson Pérez",
      "Alex Quiñónez",
      "Juan Pablo Ayala",
      "Richard Carapaz"
    ]
  },
  {
    numb: 43,
    question: "¿Qué destacada nadadora olímpica ecuatoriana nació en la ciudad de Macas?",
    answer: "Samantha Arévalo",
    options: [
      "Andrea Pérez",
      "Samantha Arévalo",
      "Miriam Cevallos",
      "Estefanía García"
    ]
  },
  {
    numb: 44,
    question: "¿Qué talentoso jugador de baloncesto originario de Macas se ha destacado en competencias locales y regionales?",
    answer: "Mateo Moncayo",
    options: [
      "Marlon Torres",
      "Mateo Moncayo",
      "Javier Andrade",
      "Carlos Benavides"
    ]
  },
{
    numb: 45,
    question: "¿Qué destacada deportista de judo, originaria de Macas, ha representado a Ecuador en competencias internacionales?",
    answer: "Erika Jara",
    options: [
      "Vanessa Chalá",
      "Erika Jara",
      "Estefanía García",
      "Diana Cobos"
    ]
  },
  {
    numb: 46,
    question: "¿Qué destacada deportista de judo originaria de Macas representó a Ecuador en los Juegos Olímpicos de Londres 2012?",
    answer: "Mónica Heredia",
    options: [
      "Vanessa Chalá",
      "Mónica Heredia",
      "Estefanía García",
      "Diana Cobos"
    ]
  },
  {
    numb: 47,
    question: "¿Qué talentoso mediocampista nacido en Macas ha dejado su huella en varios clubes ecuatorianos?",
    answer: "Diego Jerves",
    options: [
      "Carlos Garcés",
      "Diego Jerves",
      "Fernando Gaibor",
      "Alexander Alvarado"
    ]
  },
  {
    numb: 48,
    question: "¿Cuál es el nombre del área protegida cuyo 80% se encuentra en la provincia de Morona Santiago y fue declarado Patrimonio Natural de la Humanidad en 1983?",
    answer: "Parque Nacional Sangay",
    options: [
      "Parque Nacional Sangay",
      "Reserva Ecológica Privada Selva & Miel",
      "Bosque Protector Kutukú Shaimi",
      "Jardín Botánico de Macas"
    ]
  },
  {
    numb: 49,
    question: "¿Cuál es la denominación geográfica que se utiliza comúnmente para referirse a la zona alta del río Upano en la región de Macas?",
    answer: "Alto Upano",
    options: [
      "Bajo Palora",
      "Alto Upano",
      "Selva Alegre",
      "Cordillera Oriental"
    ]
  },
  {
    numb: 50,
    question: "¿Cómo se denomina el punto panorámico que ofrece vistas impresionantes del volcán Sangay y de la unión del Río Upano con el río Abanico?",
    answer: "Mirador Loma del Tigrillo",
    options: [
      "Parque Central de Macas",
      "Mirador Loma del Tigrillo",
      "Balcón de la Gobernación",
      "Plaza Shuar Churuwia"
    ]
  },
  {
    numb: 51,
    question: "¿Cuál es el nombre de la hermosa caída de agua ubicada cerca de la ciudad de Macas?",
    answer: "Cascada Macabeita",
    options: [
      "Cascada Yushim",
      "Cascada Macabeita",
      "Cascada Namangosa",
      "Cascada Pan de Azúcar"
    ]
  },
  {
    numb: 52,
    question: "¿En qué fecha fue fundada la ciudad de Macas?",
    answer: "15 de agosto de 1563",
    options: [
      "29 de mayo 1532",
      "15 de agosto de 1563",
      "18 de febrero de 1600",
      "12 de octubre de 1620"
    ]
  },
  {
    numb: 53,
    question: "¿Qué es el 'e Kent' en la vivienda Shuar?",
    answer: "Área familiar de mujeres y niños",
    options: [
      "Cocina",
      "Área social",
      "Área familiar de mujeres y niños",
      "Dormitorio principal"
    ]
  },
  {
    numb: 54,
    question: "¿Quién fue el fundador de la ciudad de Macas?",
    answer: "Juan de Salinas y Guinea",
    options: [
      "Sebastián de Benalcázar",
      "Francisco de Orellana",
      "Juan de Salinas y Guinea",
      "Hernán Pizarro"
    ]
  },
  {
    numb: 55,
    question: "¿En qué año se creó la provincia de Morona Santiago?",
    answer: "1959",
    options: [
      "1945",
      "1959",
      "1963",
      "1970"
    ]
  },
  {
    numb: 56,
    question: "¿Qué evento histórico ocurrió en 1941 en Morona Santiago?",
    answer: "Toma militar Peruana de la cuenca de los ríos Yaupi y Santiago",
    options: [
      "Fundación de la provincia",
      "Toma militar Peruana de la cuenca de los ríos Yaupi y Santiago",
      "Creación de la provincia",
      "Independencia de la región"
    ]
  },
  {
    numb: 57,
    question: "¿Qué recursos naturales son abundantes en el cantón Morona?",
    answer: "Agua y biodiversidad",
    options: [
      "Petróleo y oro",
      "Madera y minerales",
      "Agua y biodiversidad",
      "Sal y carbonato"
    ]
  },
  {
    numb: 58,
    question: "¿La empresa explocobre (EXSA) se encarga de extraer?",
    answer: "Cobre",
    options: [
      "Oro",
      "Plata",
      "Cobre",
      "Oro y cobre"
    ]
  },
  {
    numb: 59,
    question: "¿Qué materiales utilizan los Shuar para teñir sus vestimentas?",
    answer: "Colorantes vegetales",
    options: [
      "Pinturas sintéticas",
      "Colorantes vegetales",
      "Minerales",
      "Plásticos reciclados"
    ]
  },
  {
    numb: 60,
    question: "¿Qué cordillera cruza la provincia de Morona Santiago?",
    answer: "Cordillera de los Andes",
    options: [
      "Cordillera de los Andes",
      "Cordillera Occidental",
      "Cordillera de la Costa",
      "Cordillera Central"
    ]
  },
  {
    numb: 61,
    question: "¿Qué parque nacional se encuentra en la provincia de Morona Santiago?",
    answer: "Parque Nacional Sangay",
    options: [
      "Parque Nacional Cajas",
      "Parque Nacional Yasuní",
      "Parque Nacional Sangay",
      "Parque Nacional Galápagos"
    ]
  },
  {
    numb: 62,
    question: "¿Qué fauna es típica de la región amazónica?",
    answer: "Jaguar",
    options: [
      "Jaguar",
      "Cóndor",
      "Llama",
      "Oso de anteojos"
    ]
  },
  {
    numb: 63,
    question: "¿Qué actividad económica predomina en Macas?",
    answer: "Ganadería",
    options: [
      "Ganadería",
      "Minería",
      "Pesca",
      "Turismo"
    ]
  },
  {
    numb: 64,
    question: "¿Qué actividad ecoturística es popular en la zona de Macas?",
    answer: "Senderismo y rafting",
    options: [
      "Senderismo y rafting",
      "Esquí",
      "Surf",
      "Parapente"
    ]
  },
  {
    numb: 65,
    question: "¿Qué vegetación es característica de la región amazónica?",
    answer: "Bosques tropicales lluviosos",
    options: [
      "Bosques secos",
      "Bosques tropicales lluviosos",
      "Páramos",
      "Sabana"
    ]
  },
  {
    numb: 66,
    question: "¿Dónde habitan principalmente los Shuar?",
    answer: "En la región amazónica de Ecuador y Perú",
    options: [
      "En la región andina",
      "En la región del Chaco",
      "En la región amazónica de Ecuador y Perú",
      "En las Islas Galápagos"
    ]
  },
  {
    numb: 67,
    question: "¿Qué bebida tradicional es consumida por los Shuar?",
    answer: "Chicha de yuca",
    options: [
      "Cerveza",
      "Chicha de yuca",
      "Cacao",
      "Jugo de caña"
    ]
  },
  {
    numb: 68,
    question: "¿Cómo se llama el líder tradicional en la cultura Shuar?",
    answer: "Apu",
    options: [
      "Curaca",
      "Jefe Supremo",
      "Apu",
      "Taita"
    ]
  },
  {
    numb: 69,
    question: "¿Qué representa la diosa 'Nunkui' en la cultura Shuar?",
    answer: "Diosa de los cultivos y la fertilidad",
    options: [
      "Diosa de la guerra",
      "Diosa de los cultivos y la fertilidad",
      "Diosa del amor",
      "Diosa del río"
    ]
  },
  {
    numb: 70,
    question: "¿Qué tipo de vivienda utilizan tradicionalmente los Shuar?",
    answer: "Choza de palma",
    options: [
      "Cabañas de madera",
      "Casas de adobe",
      "Choza de palma",
      "Tiendas de campaña"
    ]
  },
  {
    numb: 71,
    question: "¿Qué otra cultura indígena habita la región de Morona Santiago además de los Shuar?",
    answer: "Achuar",
    options: [
      "Quichuas",
      "Huaorani",
      "Achuar",
      "Siona"
    ]
  },
  {
    numb: 72,
    question: "¿Qué influencia tuvieron los misioneros en la vida de los Shuar?",
    answer: "Introdujeron la religión católica y nuevas costumbres",
    options: [
      "Contribuyeron a la preservación de su lengua",
      "Introdujeron la religión católica y nuevas costumbres",
      "Promovieron la autonomía política",
      "Ayudaron a preservar su territorio"
    ]
  },
  {
    numb: 73,
    question: "¿Qué tipo de medicina es importante para los Shuar?",
    answer: "Medicina tradicional basada en plantas",
    options: [
      "Medicina moderna",
      "Medicina tradicional basada en plantas",
      "Homeopatía",
      "Medicina herbal"
    ]
  },
  {
    numb: 74,
    question: "¿Cómo se llama la variedad de seres vivos en el planeta?",
    answer: "Biodiversidad",
    options: [
      "Ecosistema",
      "Biosfera",
      "Biodiversidad",
      "Comunidad"
    ]
  },
  {
    numb: 75,
    question: "¿Qué capa de la atmósfera protege a los seres vivos de los rayos ultravioleta?",
    answer: "Ozono",
    options: [
      "Troposfera",
      "Ionosfera",
      "Ozono",
      "Estratósfera"
    ]
  },
  {
    numb: 76,
    question: "¿Cómo se llama el proceso por el cual las plantas producen su alimento utilizando la luz solar?",
    answer: "Fotosíntesis",
    options: [
      "Respiración",
      "Fermentación",
      "Fotosíntesis",
      "Polinización"
    ]
  },
  {
    numb: 77,
    question: "¿Cuál es el principal gas responsable del efecto invernadero?",
    answer: "Dióxido de carbono",
    options: [
      "Dióxido de carbono",
      "Oxígeno",
      "Nitrógeno",
      "Helio"
    ]
  },
  {
    numb: 78,
    question: "¿Cuál es una causa principal de la deforestación?",
    answer: "Agricultura intensiva",
    options: [
      "Agricultura intensiva",
      "Formación de nubes",
      "Lluvia ácida",
      "Movimiento sísmico"
    ]
  },
  {
    numb: 79,
    question: "¿Qué nombre recibe el calentamiento progresivo de la Tierra debido a la actividad humana?",
    answer: "Cambio climático",
    options: [
      "Inversión térmica",
      "Cambio estacional",
      "Lluvia ácida",
      "Cambio climático"
    ]
  },
  {
    numb: 80,
    question: "¿Qué término describe la desaparición total de una especie?",
    answer: "Extinción",
    options: [
      "Conservación",
      "Polinización",
      "Migración",
      "Extinción"
    ]
  },
  {
    numb: 81,
    question: "¿Qué recurso natural de la Amazonía ecuatoriana generalmente es contaminado por derrames petroleros?",
    answer: "Agua",
    options: [
      "Aire",
      "Agua",
      "Suelo",
      "Luz"
    ]
  },
  {
    numb: 82,
    question: "¿Cuál es un contaminante principal liberado por la minería artesanal en Morona Santiago?",
    answer: "Mercurio",
    options: [
      "Plomo",
      "Mercurio",
      "Cobre",
      "Plástico"
    ]
  },
  {
    numb: 83,
    question: "¿Qué efecto tiene la contaminación de los ríos amazónicos?",
    answer: "Muerte de fauna acuática",
    options: [
      "Mayor pesca",
      "Muerte de fauna acuática",
      "Incremento de biodiversidad",
      "Purificación natural"
    ]
  },
  {
    numb: 84,
    question: "¿Qué región de Ecuador sufre mayor contaminación petrolera?",
    answer: "Amazonía",
    options: [
      "Sierra",
      "Costa",
      "Amazonía",
      "Galápagos"
    ]
  },
  {
    numb: 85,
    question: "¿Qué organismo estatal ecuatoriano sanciona actividades contaminantes del ambiente?",
    answer: "Ministerio del Ambiente, Agua y Transición Ecológica",
    options: [
      "Ministerio de Turismo",
      "Ministerio de Agricultura",
      "Ministerio del Ambiente, Agua y Transición Ecológica",
      "Ministerio de Cultura"
    ]
  },
  {
    numb: 86,
    question: "¿Qué animales son afectados por la contaminación petrolera en la Amazonía?",
    answer: "Peces y anfibios",
    options: [
      "Delfines rosados",
      "Pumas",
      "Peces y anfibios",
      "Cóndores"
    ]
  },
  {
    numb: 87,
    question: "¿Qué contaminante está relacionado al uso de combustibles fósiles en Ecuador?",
    answer: "Dióxido de carbono",
    options: [
      "Mercurio",
      "Dióxido de carbono",
      "Plomo",
      "Cloro"
    ]
  },
  {
    numb: 88,
    question: "¿Qué es la contaminación del suelo?",
    answer: "Presencia de sustancias nocivas en el suelo",
    options: [
      "Periodo de actividad de las sustancias contaminantes en el suelo",
      "Cantidad máxima de un determinado componente",
      "Presencia de sustancias nocivas en el suelo",
      "Descomposición térmica de la materia orgánica en ausencia de oxigeno"
    ]
  },
  {
    numb: 89,
    question: "¿Qué es un decibel?",
    answer: "Unidad que mide la intensidad del sonido o la potencia de una señal",
    options: [
      "Partículas del suelo con un tamaño menor a 0.002 mm",
      "Proceso que reduce el volumen de los poros",
      "Velocidad en el que el agua puede penetrar en el suelo",
      "Unidad que mide la intensidad del sonido o la potencia de una señal"
    ]
  },
  {
    numb: 90,
    question: "¿Qué es la fitodegradación?",
    answer: "Proceso donde las plantas descomponen contaminantes del suelo o agua",
    options: [
      "Arrastre de partículas",
      "Proceso donde las plantas descomponen contaminantes del suelo o agua",
      "Degradación absorbida por el complejo arcilloso húmico",
      "Evaluación física de un área potencialmente contaminada"
    ]
  },
  {
    numb: 91,
    question: "¿Qué efecto tiene la deforestación en el clima?",
    answer: "Aumenta el calentamiento global",
    options: [
      "Disminuye la temperatura",
      "Aumentan las lluvias",
      "Aumenta el calentamiento global",
      "Baja la contaminación"
    ]
  },
  {
    numb: 92,
    question: "¿Cuál de los siguientes factores ambientales no determinan la variación de la temperatura en las distintas zonas del planeta?",
    answer: "La posición de la luna",
    options: [
      "La variación continental",
      "La posición de la luna",
      "La variación latitudinal",
      "La humedad"
    ]
  },
  {
    numb: 93,
    question: "¿Qué tipo de basura afecta más a los ecosistemas?",
    answer: "Plásticos y metales",
    options: [
      "Residuos de comida",
      "Plásticos y metales",
      "Ramas secas",
      "Hojas de árboles"
    ]
  },
  {
    numb: 94,
    question: "¿Qué pasa cuando se destruye un ecosistema?",
    answer: "Se pierden especies",
    options: [
      "Mejora la biodiversidad",
      "Se pierden especies",
      "Crecen los árboles",
      "Limpia el aire"
    ]
  },
  {
    numb: 95,
    question: "¿Qué contamina más el suelo?",
    answer: "Basura plástica",
    options: [
      "Residuos orgánicos",
      "Hojas secas",
      "Basura plástica",
      "Agua de lluvia"
    ]
  },
  {
    numb: 96,
    question: "¿Qué acción daña la capa de ozono?",
    answer: "Usar aerosoles químicos",
    options: [
      "Plantar árboles",
      "Usar aerosoles químicos",
      "Regar cultivos",
      "Criar animales"
    ]
  },
  {
    numb: 97,
    question: "¿Cuál es la distancia establecida en el Plan de Desarrollo y Ordenamiento Territorial del Cantón Morona para el margen de protección hídrica de los ríos dobles en el suelo urbano?",
    answer: "50 metros",
    options: [
      "20 metros",
      "30 metros",
      "50 metros",
      "100 metros"
    ]
  },
  {
    numb: 98,
    question: "¿Cuál es la distancia establecida en el Plan de Desarrollo y Ordenamiento Territorial del Cantón Morona para el margen de protección hídrica de los ríos dobles en el suelo rural?",
    answer: "100 metros",
    options: [
      "20 metros",
      "30 metros",
      "50 metros",
      "100 metros"
    ]
  },
  {
    numb: 99,
    question: "¿Cuál es el departamento municipal encargada de supervisar que se cumplan la normativa ambiental en el cantón Morona?",
    answer: "Dirección de Gestión Ambiental y Servicios Públicos",
    options: [
      "Ministerio de Agricultura",
      "Dirección de Gestión de Planificación",
      "Dirección de Gestión Ambiental y Servicios Públicos",
      "Ministerio de Salud"
    ]
  },
  {
    numb: 100,
    question: "¿Qué tipo de actividades están prohibidas dentro de los márgenes de protección de ríos y quebradas en el cantón Morona?",
    answer: "Construcción de viviendas, muros o cercas",
    options: [
      "Caminatas ecológicas",
      "Construcción de viviendas, muros o cercas",
      "Turismo responsable",
      "Observación de aves"
    ]
  },
  {
    numb: 101,
    question: "¿Cuál es uno de los principales objetivos de conservar y ampliar el arbolado urbano en la ciudad de Macas?",
    answer: "Adaptación y mitigación al cambio climático",
    options: [
      "Promover la urbanización masiva",
      "Construir nuevas carreteras",
      "Fomentar zonas comerciales",
      "Adaptación y mitigación al cambio climático"
    ]
  },
  {
    numb: 102,
    question: "¿Cuál de los siguientes recursos naturales tiene prioridad de conservación según las políticas ambientales municipales?",
    answer: "Ríos, aguas subterráneas, lagunas y fuentes de agua",
    options: [
      "Ríos, aguas subterráneas, lagunas y fuentes de agua",
      "Minerales",
      "Petróleo crudo",
      "Arena para la construcción"
    ]
  },
  {
    numb: 103,
    question: "¿Qué tipo de proyectos son promovidos por el Gobierno Municipal de Morona para preservar el medio ambiente?",
    answer: "Proyectos de reforestación y educación ambiental",
    options: [
      "Agricultura extensiva sin control",
      "Proyectos de reforestación y educación ambiental",
      "Extracción minera",
      "Urbanizaciones en zonas rurales"
    ]
  },
  {
    numb: 104,
    question: "¿Qué técnica se debe impulsar para proteger el suelo y mejorar la producción agrícola sostenible?",
    answer: "Prácticas agroforestales y rotación de cultivos",
    options: [
      "Uso intensivo de fertilizantes químicos",
      "Prácticas agroforestales y rotación de cultivos",
      "Expansión urbana",
      "Monocultivo comercial"
    ]
  },
  {
    numb: 105,
    question: "¿Por qué es importante conservar las zonas de recarga hídrica en el cantón Morona?",
    answer: "Para asegurar agua potable a largo plazo",
    options: [
      "Para expandir las zonas industriales",
      "Para extraer minerales",
      "Para asegurar agua potable a largo plazo",
      "Para instalar infraestructuras deportivas"
    ]
  },
  {
    numb: 106,
    question: "¿Qué requisito legal deben cumplir las construcciones cercanas a cuerpos de agua en el Cantón?",
    answer: "Contar con permiso ambiental y respetar la zona de protección hídrica",
    options: [
      "Pagar un impuesto ambiental especial",
      "Construir puentes de acceso para el turismo",
      "Contar con permiso ambiental y respetar la zona de protección hídrica",
      "Financiar proyectos municipales"
    ]
  },
  {
    numb: 107,
    question: "¿Cuál es una de las principales metas de las ordenanzas ambientales del GAD Municipal de Morona?",
    answer: "Fomentar el desarrollo urbano de manera sostenible",
    options: [
      "Disminuir las áreas verdes urbanas",
      "Fomentar el desarrollo urbano de manera sostenible",
      "Incrementar la extracción de recursos naturales",
      "Expandir los proyectos de minería artesanal"
    ]
  },
  {
    numb: 108,
    question: "¿Qué significa conservar un recurso natural?",
    answer: "Protegerlo para las generaciones presentes y futuras",
    options: [
      "Usarlo sin restricciones",
      "Explotarlo al máximo posible",
      "Protegerlo para las generaciones presentes y futuras",
      "Venderlo al mejor postor"
    ]
  },
  {
    numb: 109,
    question: "¿Cuál es una buena práctica para conservar el agua potable en nuestro hogar?",
    answer: "Reparar fugas y usar dispositivos ahorradores",
    options: [
      "Dejar los grifos abiertos",
      "Lavar autos diariamente",
      "Reparar fugas y usar dispositivos ahorradores",
      "Usar más agua para limpiar"
    ]
  },
  {
    numb: 110,
    question: "¿Cuál de las siguientes acciones contribuye a la conservación de suelos?",
    answer: "Reforestar y plantar cobertura vegetal",
    options: [
      "Quemar pastizales",
      "Hacer monocultivos intensivos",
      "Reforestar y plantar cobertura vegetal",
      "Deforestar para nuevas ciudades"
    ]
  },
  {
    numb: 111,
    question: "¿Por qué es importante conservar los bosques tropicales?",
    answer: "Porque regulan el clima y albergan biodiversidad",
    options: [
      "Para aumentar la extracción de madera",
      "Porque regulan el clima y albergan biodiversidad",
      "Porque son útiles de deforestar",
      "Porque ocupan espacio valioso"
    ]
  },
  {
    numb: 112,
    question: "¿Qué recurso natural se protege al realizar actividades de reforestación?",
    answer: "Agua, suelo y biodiversidad",
    options: [
      "Minerales",
      "Agua, suelo y biodiversidad",
      "Petróleo",
      "Sal marina"
    ]
  },
  {
    numb: 113,
    question: "¿Cuál de las siguientes acciones ayuda a conservar los recursos pesqueros en ríos y mares?",
    answer: "Respetar vedas y tamaños mínimos",
    options: [
      "Pescar especies en reproducción",
      "Respetar vedas y tamaños mínimos",
      "Pescar todo lo posible",
      "Pescar con explosivos"
    ]
  },
  {
    numb: 114,
    question: "¿Qué es una especie en peligro de extinción?",
    answer: "Una especie que corre riesgo de desaparecer",
    options: [
      "Un animal común",
      "Una especie que corre riesgo de desaparecer",
      "Un animal peligroso para el humano",
      "Un animal que vive solo en el mar"
    ]
  },
  {
    numb: 115,
    question: "¿Qué acciones favorecen la conservación de la fauna silvestre?",
    answer: "Protección de hábitats y control de caza ilegal",
    options: [
      "Caza indiscriminada",
      "Protección de hábitats y control de caza ilegal",
      "Comercio libre de especies",
      "Domesticar animales salvajes"
    ]
  },
  {
    numb: 116,
    question: "¿Cómo se denomina a la ciencia que trata el cultivo de los bosques para poder obtener de ellos recursos sostenibles?",
    answer: "Silvicultura",
    options: [
      "Horticultura",
      "Botánica",
      "Etnobotánica",
      "Silvicultura"
    ]
  },
  {
    numb: 117,
    question: "¿Los recursos naturales de interés económico extraídos del suelo son renovables a corto plazo?",
    answer: "No",
    options: [
      "Si",
      "No",
      "Mediano plazo",
      "Nunca"
    ]
  },
  {
    numb: 118,
    question: "¿Qué nombre reciben las especies que desempeñan el mismo papel en un ecosistema?",
    answer: "Gremio ecológico",
    options: [
      "Gremio ecológico",
      "Comunidad",
      "Raza",
      "Población"
    ]
  },
  {
    numb: 119,
    question: "¿Quién publicó el libro El origen de las especies?",
    answer: "Darwin",
    options: [
      "Malthus",
      "Darwin",
      "Graunt",
      "Forbes"
    ]
  },
  {
    numb: 120,
    question: "¿Qué nombre se le da al conjunto de poblaciones de un hábitat determinado?",
    answer: "Comunidad",
    options: [
      "Comunidad",
      "Meta población",
      "Gremio",
      "Nicho"
    ]
  },
  {
    numb: 121,
    question: "¿Qué forma un nicho?",
    answer: "Factores abióticos y recursos",
    options: [
      "Factores bióticos y ecosistema",
      "Recursos y competencia",
      "Espacio y recursos",
      "Factores abióticos y recursos"
    ]
  },
  {
    numb: 122,
    question: "¿Qué acción diaria contribuye al ahorro de energía eléctrica?",
    answer: "Apagar los electrodomésticos que no se usan",
    options: [
      "Dejar las luces encendidas",
      "Apagar los electrodomésticos que no se usan",
      "Usar equipos muy antiguos",
      "Dejar cargadores enchufados todo el tiempo"
    ]
  },
  {
    numb: 123,
    question: "¿Qué beneficio trae conservar las fuentes de agua limpia?",
    answer: "Disponibilidad de agua para consumo humano",
    options: [
      "Mayor producción industrial",
      "Disponibilidad de agua para consumo humano",
      "Incremento de residuos",
      "Disminución de zonas verdes"
    ]
  },
  {
    numb: 124,
    question: "¿Cuál es una forma de reducir la contaminación del agua en nuestras comunidades?",
    answer: "Usar menos productos químicos y tratar las aguas residuales",
    options: [
      "Arrojar desechos en los ríos",
      "Usar menos productos químicos y tratar las aguas residuales",
      "Construir fábricas cerca de los ríos",
      "Hacer fogatas cerca de lagunas"
    ]
  },
  {
    numb: 125,
    question: "¿Por qué es importante evitar la tala indiscriminada de árboles en zonas protegidas?",
    answer: "Porque afecta la biodiversidad y contribuye al cambio climático",
    options: [
      "Porque afecta la biodiversidad y contribuye al cambio climático",
      "Porque los árboles ocupan mucho espacio",
      "Para hacer espacio para más carreteras",
      "Para vender madera rápidamente"
    ]
  },
  {
    numb: 126,
    question: "¿Qué actividad humana contribuye a la desertificación de los suelos?",
    answer: "Sobrepastoreo y deforestación",
    options: [
      "Reforestación",
      "Sobrepastoreo y deforestación",
      "Agricultura orgánica",
      "Protección de áreas naturales"
    ]
  },
  {
    numb: 127,
    question: "¿Qué tipo de energía ayuda a conservar los recursos naturales no renovables?",
    answer: "Energía solar y eólica",
    options: [
      "Energía solar y eólica",
      "Energía de carbón",
      "Energía de petróleo",
      "Energía nuclear"
    ]
  },
  {
    numb: 128,
    question: "¿Cuándo conseguimos producir energía mediante la fusión nuclear?",
    answer: "Al romper el núcleo de un átomo en dos",
    options: [
      "Al acelerar los electrones de un átomo",
      "Al unir dos núcleos en uno mayor",
      "Al aproximar dos átomos de cargas eléctricas opuestas",
      "Al romper el núcleo de un átomo en dos"
    ]
  },
  {
    numb: 129,
    question: "¿Qué impacto positivo tiene realizar campañas de limpieza en los espacios naturales del Cantón?",
    answer: "Conservar el entorno natural y fomentar conciencia ambiental",
    options: [
      "Destruir la vegetación local",
      "Atraer más basura",
      "Conservar el entorno natural y fomentar conciencia ambiental",
      "Generar más residuos"
    ]
  },
  {
    numb: 130,
    question: "¿Qué prácticas agrícolas sostenibles se recomiendan para evitar la degradación de suelos?",
    answer: "Agricultura orgánica y rotación de cultivos",
    options: [
      "Uso intensivo de químicos",
      "Agricultura orgánica y rotación de cultivos",
      "Expansión urbana",
      "Tala de bosques"
    ]
  },
  {
    numb: 131,
    question: "¿Cómo se denomina a la ciencia que trata el cultivo de los bosques para poder obtener de ellos recursos sostenibles?",
    answer: "Silvicultura",
    options: [
      "Horticultura",
      "Botánica",
      "Etnobotánica",
      "Silvicultura"
    ]
  },
  {
    numb: 132,
    question: "¿Qué efecto negativo provoca el mal manejo de residuos sólidos en los ecosistemas?",
    answer: "Contamina ríos, suelos y afecta la biodiversidad",
    options: [
      "Mejora el crecimiento de plantas",
      "Contamina ríos, suelos y afecta la biodiversidad",
      "Aumenta el turismo",
      "Incrementa las zonas verdes"
    ]
  },
  {
    numb: 133,
    question: "¿Cuál es uno de los objetivos principales de las campañas de reforestación en la provincia de Morona Santiago?",
    answer: "Recuperar áreas deforestadas y proteger fuentes de agua",
    options: [
      "Expandir la frontera agrícola",
      "Recuperar áreas deforestadas y proteger fuentes de agua",
      "Facilitar el acceso a nuevas minas",
      "Generar madera comercial"
    ]
  },
  {
    numb: 134,
    question: "¿Qué norma deben respetar las personas que realicen actividades turísticas en zonas y áreas protegidas de Morona Santiago?",
    answer: "Cumplir reglas de mínimo impacto ambiental",
    options: [
      "Cazar animales para sobrevivir",
      "Dejar basura en los senderos",
      "Cumplir reglas de mínimo impacto ambiental",
      "Construir cabañas improvisadas"
    ]
  },
  {
    numb: 135,
    question: "¿Cómo ayuda la protección de áreas verdes urbanas a mejorar la calidad de vida en Macas?",
    answer: "Reduciendo la contaminación y ofreciendo espacios de recreación",
    options: [
      "Aumentando la temperatura local",
      "Reduciendo la contaminación y ofreciendo espacios de recreación",
      "Fomentando el tráfico vehicular",
      "Facilitando la tala de árboles"
    ]
  },
  {
    numb: 136,
    question: "¿Qué importancia tienen las quebradas urbanas en los ecosistemas del Cantón?",
    answer: "Contribuyen al control de inundaciones y mantenimiento de biodiversidad",
    options: [
      "Sirven únicamente como canales de desecho",
      "Contribuyen al control de inundaciones y mantenimiento de biodiversidad",
      "Son espacios ideales para construir viviendas",
      "No tienen ninguna función ecológica"
    ]
  },
  {
    numb: 137,
    question: "¿Qué tipo de residuos deben ser depositados en los puntos de recolección selectiva en Macas?",
    answer: "Residuos reciclables, separados correctamente",
    options: [
      "Todo tipo de residuos mezclados",
      "Solamente residuos orgánicos",
      "Residuos reciclables, separados correctamente",
      "Desechos tóxicos sin clasificación"
    ]
  },
  {
    numb: 138,
    question: "¿Qué acción realiza el GAD Municipal de Morona para proteger la calidad del aire en el Cantón?",
    answer: "Promover la movilidad alternativa, conservar y regenerar las áreas protegidas",
    options: [
      "Incentivar el uso de vehículos contaminantes",
      "Crear más industrias cerca del centro",
      "Promover la movilidad alternativa, conservar y regenerar las áreas protegidas",
      "Permitir quemas agrícolas sin control"
    ]
  },
  {
    numb: 139,
    question: "¿Qué beneficio tiene la protección de los humedales en el cantón Morona?",
    answer: "Mejorar la calidad del agua, preservar biodiversidad y controlar inundaciones",
    options: [
      "Facilitar la expansión de zonas comerciales",
      "Mejorar la calidad del agua, preservar biodiversidad y controlar inundaciones",
      "Permitir actividades de minería informal",
      "Reducir la cantidad de fauna"
    ]
  },
  {
    numb: 140,
    question: "¿Qué compromiso ciudadano es clave para conservar los recursos naturales en el Cantón?",
    answer: "Participar en jornadas de reforestación y educación ambiental",
    options: [
      "Usar indiscriminadamente los recursos",
      "Participar en jornadas de reforestación y educación ambiental",
      "Promover la tala ilegal de bosques",
      "Verter residuos en ríos"
    ]
  },
  {
    numb: 141,
    question: "¿Cómo afecta la humedad al sistema respiratorio de las mascotas?",
    answer: "Favorece infecciones respiratorias",
    options: [
      "Mejora la oxigenación",
      "Favorece infecciones respiratorias",
      "No produce cambios",
      "Aumenta su energía"
    ]
  },
  {
    numb: 142,
    question: "¿Qué característica debe tener un refugio para animales en clima lluvioso?",
    answer: "Elevado, seco y ventilado",
    options: [
      "Totalmente cerrado",
      "De cemento liso",
      "Elevado, seco y ventilado",
      "Amplio y húmedo"
    ]
  },
  {
    numb: 143,
    question: "¿Qué problema de salud causa la falta de vacunación de las mascotas en zonas tropicales?",
    answer: "Propagación de enfermedades infecciosas",
    options: [
      "Cambio de pelaje",
      "Problemas de crecimiento",
      "Propagación de enfermedades infecciosas",
      "Incremento de energía"
    ]
  },
  {
    numb: 144,
    question: "¿Qué alimento casero entre otros puede ser tóxico para una mascota?",
    answer: "Chocolate",
    options: [
      "Zanahoria",
      "Manzana",
      "Chocolate",
      "Arroz"
    ]
  },
  {
    numb: 145,
    question: "¿Qué refleja un pelaje opaco en gatos?",
    answer: "Deficiencia alimenticia o enfermedad",
    options: [
      "Buena nutrición",
      "Exceso de juegos",
      "Deficiencia alimenticia o enfermedad",
      "Cambio de estación"
    ]
  },
  {
    numb: 146,
    question: "¿Cómo influye la humedad en la proliferación de parásitos?",
    answer: "Los incrementa",
    options: [
      "Los reduce",
      "Los incrementa",
      "Los elimina",
      "No cambia su número"
    ]
  },
  {
    numb: 147,
    question: "¿Qué indica la presencia de hongos en las patas de un perro?",
    answer: "Exceso de humedad y mala higiene",
    options: [
      "Hidratación adecuada",
      "Exceso de humedad y mala higiene",
      "Frío extremo",
      "Deficiencia vitamínica"
    ]
  },
  {
    numb: 148,
    question: "¿Qué acción diaria fortalece el sistema inmune de un perro?",
    answer: "Alimentarlo y sacarlo a pasear",
    options: [
      "Bañarlo diario",
      "Alimentarlo y sacarlo a pasear",
      "Cortarle el pelo",
      "Mantenerlo siempre dentro de casa"
    ]
  },
  {
    numb: 149,
    question: "¿Qué necesita más un perro en temporada de lluvias?",
    answer: "Un refugio seco y agua limpia",
    options: [
      "Bañarse diario",
      "Un refugio seco y agua limpia",
      "Permanecer mojado",
      "Recibir menos comida"
    ]
  },
  {
    numb: 150,
    question: "¿Por qué es riesgoso dejar alimentos expuestos en clima húmedo?",
    answer: "Se contaminan con hongos y bacterias",
    options: [
      "Se enfrían rápido",
      "Se contaminan con hongos y bacterias",
      "Pierden peso",
      "Se secan más rápido"
    ]
  },
  {
    numb: 151,
    question: "¿Qué beneficio trae esterilizar a una mascota?",
    answer: "Reduce enfermedades y control poblacional",
    options: [
      "Mejora su color de pelaje",
      "Reduce enfermedades y control poblacional",
      "Aumenta su tamaño",
      "Cambia su comportamiento siempre"
    ]
  },
  {
    numb: 152,
    question: "¿Qué indica un cambio brusco en el apetito de un perro?",
    answer: "Posible enfermedad o estrés",
    options: [
      "Cambio de humor",
      "Necesidad de más ejercicio",
      "Posible enfermedad o estrés",
      "Mejora en su salud"
    ]
  },
  {
    numb: 153,
    question: "¿Qué comportamiento indica que un gato sufre estrés por el ambiente?",
    answer: "Aislamiento y cambios de apetito",
    options: [
      "Ronroneo constante",
      "Aislamiento y cambios de apetito",
      "Jugar en exceso",
      "Dormir mucho"
    ]
  },
  {
    numb: 154,
    question: "¿Qué provoca mantener cerrados los refugios sin ventilación?",
    answer: "Acumulación de humedad y moho",
    options: [
      "Reducción de enfermedades",
      "Acumulación de humedad y moho",
      "Mayor comodidad",
      "Mejor calidad de aire"
    ]
  },
  {
    numb: 155,
    question: "¿Por qué deben revisarse las orejas de los perros en época de lluvias?",
    answer: "Para detectar hongos o infecciones",
    options: [
      "Para cortarles el pelo",
      "Para detectar hongos o infecciones",
      "Para limpiarlas con agua",
      "Para aplicar perfume"
    ]
  },
  {
    numb: 156,
    question: "¿Cuál es un signo de deshidratación en gatos?",
    answer: "Piel que no regresa rápido al estirarla",
    options: [
      "Cola baja",
      "Ojos brillantes",
      "Piel que no regresa rápido al estirarla",
      "Orejas calientes"
    ]
  },
  {
    numb: 157,
    question: "¿Qué sucede si un animal respira aire húmedo ventilación?",
    answer: "Puede desarrollar problemas respiratorios",
    options: [
      "Mejora su digestión",
      "Puede desarrollar problemas respiratorios",
      "Se fortalece",
      "Baja su temperatura"
    ]
  },
  {
    numb: 158,
    question: "¿Qué mejora el bienestar emocional de un perro?",
    answer: "Juego, paseos y atención diaria",
    options: [
      "Cambio constante de dueños",
      "Mantenerlo encerrado",
      "Juego, paseos y atención diaria",
      "Cambiar su alimento semanalmente"
    ]
  },
  {
    numb: 159,
    question: "¿Cuál es el efecto de dejar agua estancada cerca de los animales?",
    answer: "Atrae mosquitos y parásitos",
    options: [
      "Les hidrata mejor",
      "Atrae mosquitos y parásitos",
      "Aumenta su apetito",
      "Mejora su pelaje"
    ]
  },
  {
    numb: 160,
    question: "¿Qué tipo de parásito aumenta con humedad?",
    answer: "Pulgas y garrapatas",
    options: [
      "Piojo seco",
      "Pulgas y garrapatas",
      "Moscas negras",
      "Ácaros del polvo"
    ]
  },
  {
    numb: 161,
    question: "¿Qué debe hacerse si un animal presenta tos frecuente en clima húmedo?",
    answer: "Llevarlo al veterinario",
    options: [
      "Darle más agua",
      "Llevarlo al veterinario",
      "Bañarlo con agua fría",
      "Dejarlo descansar"
    ]
  },
  {
    numb: 162,
    question: "¿Qué es prioritario revisar en el alimento de las mascotas?",
    answer: "Que esté seco y bien conservado",
    options: [
      "Su color",
      "Que sea barato",
      "Que esté seco y bien conservado",
      "Que tenga olor fuerte"
    ]
  },
  {
    numb: 163,
    question: "¿Por qué se debe evitar el suelo de cemento mojado para que una mascota duerma?",
    answer: "Produce artritis y enfermedades",
    options: [
      "Mejora el sueño",
      "Se enfría mejor",
      "Produce artritis y enfermedades",
      "Cambia su metabolismo"
    ]
  },
  {
    numb: 164,
    question: "¿Qué indica un animal que bebe mucha más agua de lo normal?",
    answer: "Posible infección o problema renal",
    options: [
      "Está relajado",
      "Quiere jugar",
      "Posible infección o problema renal",
      "Está cambiando de pelaje"
    ]
  },
  {
    numb: 165,
    question: "¿Cómo influye el estrés ambiental en la salud de las mascotas?",
    answer: "Debilita sus defensas y provoca enfermedades",
    options: [
      "Mejora su sistema inmune",
      "Les da más energía",
      "Debilita sus defensas y provoca enfermedades",
      "Mejora su digestión"
    ]
  },
  {
    numb: 166,
    question: "¿Qué medida mejora el confort térmico en época lluviosa?",
    answer: "Asegurar buena ventilación y refugio seco",
    options: [
      "Cerrar todas las ventanas",
      "Asegurar buena ventilación y refugio seco",
      "Dejar que la mascota duerma fuera",
      "Ponerla sobre baldosas mojadas"
    ]
  },
  {
    numb: 167,
    question: "¿Qué consecuencia tiene en las mascotas la mala higiene de bebederos?",
    answer: "Riesgo de infecciones gastrointestinales",
    options: [
      "Mejora el sabor del agua",
      "Riesgo de infecciones gastrointestinales",
      "Aumento de apetito",
      "Reduce el estrés"
    ]
  },
  {
    numb: 168,
    question: "¿Qué precaución debe tomarse al pasear un perro en temporada de lluvias?",
    answer: "Evitar charcos y secarlo bien al regresar",
    options: [
      "Evitar zonas soleadas",
      "Evitar charcos y secarlo bien al regresar",
      "No darle agua antes de salir",
      "Cambiar su ruta diaria"
    ]
  },
  {
    numb: 169,
    question: "¿Qué indica un refugio con fuerte olor a humedad?",
    answer: "Riesgo de hongos y bacterias",
    options: [
      "Buen aislamiento",
      "Poca circulación de aire",
      "Riesgo de hongos y bacterias",
      "Mayor confort térmico"
    ]
  },
  {
    numb: 170,
    question: "¿Cuál es el principal problema que genera el mal manejo de un relleno sanitario?",
    answer: "Contaminación ambiental y proliferación de vectores",
    options: [
      "Está ubicado en una zona industrial",
      "Es un relleno sanitario con tecnología avanzada",
      "Contaminación ambiental y proliferación de vectores",
      "Se encuentra en una zona de alta densidad poblacional"
    ]
  },
  {
    numb: 171,
    question: "¿Qué tipo de residuos se generan en mayor cantidad en Macas?",
    answer: "Residuos comunes",
    options: [
      "Residuos comunes",
      "Residuos orgánicos",
      "Residuos hospitalarios",
      "Residuos industriales"
    ]
  },
  {
    numb: 172,
    question: "¿Qué impacto ambiental puede causar la quema de residuos sólidos?",
    answer: "Genera gases tóxicos y metano",
    options: [
      "Mejora la calidad del aire",
      "Genera gases tóxicos y metano",
      "Reduce la contaminación del suelo",
      "No tiene ningún impacto"
    ]
  },
  {
    numb: 173,
    question: "¿Qué mide un barómetro?",
    answer: "La presión atmosférica",
    options: [
      "La presión atmosférica",
      "La presión arterial",
      "La presión que ejercen los cuerpos sobre la tierra",
      "La presión entre el agua y el suelo"
    ]
  },
  {
    numb: 174,
    question: "¿Cuál es la estructura de la atmosfera?",
    answer: "Troposfera, estratosfera, mesosfera, termosfera o ionosfera, exosfera",
    options: [
      "Ciclosfera, metososfera y atmosfera",
      "Atmosfera",
      "Mesosfera, termosfera o ionosfera, exasosfera",
      "Troposfera, estratosfera, mesosfera, termosfera o ionosfera, exosfera"
    ]
  },
  {
    numb: 175,
    question: "¿Qué tipo de desecho es el más común en los hogares?",
    answer: "Orgánico",
    options: [
      "Vidrio",
      "Orgánico",
      "Papel",
      "Metales"
    ]
  },
  {
    numb: 176,
    question: "¿Cuál es la composición del metano?",
    answer: "CH4",
    options: [
      "CH4",
      "CH3",
      "CH2",
      "CH"
    ]
  },
  {
    numb: 177,
    question: "¿Cuál es una de las acciones necesarias para mejorar la gestión de residuos en el cantón Morona?",
    answer: "Clasificación y reducción en la fuente",
    options: [
      "Incrementar la generación de residuos",
      "Reducir la participación ciudadana",
      "Clasificación y reducción en la fuente",
      "Eliminar la recolección de basura"
    ]
  },
  {
    numb: 178,
    question: "¿Qué problema generan los botaderos a cielo abierto?",
    answer: "Contaminan suelo y agua",
    options: [
      "Mejoran el paisaje",
      "Contaminan suelo y agua",
      "Son reciclables",
      "No generan gases"
    ]
  },
  {
    numb: 179,
    question: "¿Qué acción ayuda a reducir residuos?",
    answer: "Separar los residuos",
    options: [
      "Comprar productos enlatados",
      "Separar los residuos",
      "Usar más fundas plásticas",
      "No clasificar basura"
    ]
  },
  {
    numb: 180,
    question: "¿Qué residuo debe ir en un contenedor especial?",
    answer: "Pilas y baterías usadas",
    options: [
      "Restos de frutas",
      "Pilas y baterías usadas",
      "Cáscaras de huevo",
      "Papel higiénico"
    ]
  },
  {
    numb: 181,
    question: "¿Qué es la regla de las 3R?",
    answer: "Reducir, Reutilizar, Reciclar",
    options: [
      "Reducir, Regular, Rellenar",
      "Recoger, Rotar, Reciclar",
      "Reducir, Reutilizar, Reciclar",
      "Rechazar, Renovar, Reducir"
    ]
  },
  {
    numb: 182,
    question: "¿Qué es el compost?",
    answer: "Abono orgánico",
    options: [
      "Residuo industrial",
      "Plástico reciclado",
      "Abono orgánico",
      "Basura no reciclable"
    ]
  },
  {
    numb: 183,
    question: "¿Qué no debe mezclarse con residuos orgánicos?",
    answer: "Baterías",
    options: [
      "Cáscaras",
      "Restos de comida",
      "Baterías",
      "Papel higiénico"
    ]
  },
  {
    numb: 184,
    question: "¿Qué hacer con residuos electrónicos?",
    answer: "Llevarlos a centros de reciclaje",
    options: [
      "Tirarlos con la basura común",
      "Enterrarlos",
      "Llevarlos a centros de reciclaje",
      "Guardarlos en casa"
    ]
  },
  {
    numb: 185,
    question: "¿Qué color se usa para residuos peligrosos o sanitarios?",
    answer: "Rojo",
    options: [
      "Verde",
      "Azul",
      "Amarillo",
      "Rojo"
    ]
  },
  {
    numb: 186,
    question: "¿Qué beneficio tiene el reciclaje?",
    answer: "Reduce la contaminación",
    options: [
      "Aumenta el uso de vertederos",
      "Reduce la contaminación",
      "Incrementa la basura",
      "Genera más plásticos"
    ]
  },
  {
    numb: 187,
    question: "¿Qué color identifica a los tachos de residuos reciclables?",
    answer: "Azul",
    options: [
      "Negro",
      "Azul",
      "Verde",
      "Rojo"
    ]
  },
  {
    numb: 188,
    question: "¿Qué es la recolección diferenciada?",
    answer: "Separar residuos según tipo para su recolección",
    options: [
      "Basura sin clasificar",
      "Solo recoger residuos orgánicos",
      "Separar residuos según tipo para su recolección",
      "Recolectar solo los días feriados"
    ]
  },
  {
    numb: 189,
    question: "¿Cuáles son las 7R de la sostenibilidad?",
    answer: "Reducir, Reparar, Reutilizar, Reciclar, Rediseñar, Rechazar, Recuperar",
    options: [
      "Recolectar, Regalar, Recortar, Rellenar, Rotar, Repensar, Razonar",
      "Reducir, Reparar, Reutilizar, Reciclar, Rediseñar, Rechazar, Recuperar",
      "Rediseñar, Reducir, Reutilizar, Reparar, Renovar, Recuperar, Reciclar",
      "Reordenar, Renovar, Recoger, Reparar, Relocalizar, Reciclar, Reducir"
    ]
  },
  {
    numb: 190,
    question: "¿Cuál es un ejemplo de reutilización?",
    answer: "Usar frascos de vidrio como envases",
    options: [
      "Quemar papel usado",
      "Usar frascos de vidrio como envases",
      "Enterrar latas",
      "Tirar botellas al tacho"
    ]
  },
  {
    numb: 191,
    question: "¿Qué significa 'Reducir' en las 7R?",
    answer: "Evitar el uso innecesario de recursos",
    options: [
      "Crear más productos biodegradables",
      "Evitar el uso innecesario de recursos",
      "Recolectar más basura",
      "Enterrar residuos"
    ]
  },
  {
    numb: 192,
    question: "¿Qué acción forma parte del reciclaje?",
    answer: "Clasificar materiales reutilizables",
    options: [
      "Quemar residuos",
      "Enterrar la basura",
      "Clasificar materiales reutilizables",
      "Usar más fundas"
    ]
  },
  {
    numb: 193,
    question: "¿Qué se hace en una planta de reciclaje?",
    answer: "Se separan y procesan materiales reutilizables",
    options: [
      "Se mezcla la basura",
      "Se queman residuos",
      "Se separan y procesan materiales reutilizables",
      "Se entierran residuos"
    ]
  },
  {
    numb: 194,
    question: "¿Qué ocurre al mezclar residuos peligrosos con orgánicos?",
    answer: "Se contamina el compost",
    options: [
      "Se descomponen rápido",
      "Se contamina el compost",
      "Se vuelve reciclable",
      "Mejora el abono"
    ]
  },
  {
    numb: 195,
    question: "¿Qué tacho se recomienda en eventos masivos?",
    answer: "Clasificación por colores",
    options: [
      "Uno para todo tipo de basura",
      "Clasificación por colores",
      "Solo para orgánicos",
      "Solo para reciclables"
    ]
  },
  {
    numb: 196,
    question: "¿Qué beneficio tiene reutilizar?",
    answer: "Disminuye la cantidad de residuos y por ende la contaminación",
    options: [
      "Aumenta el gasto",
      "Reduce el espacio",
      "Disminuye la cantidad de residuos y por ende la contaminación",
      "Contamina menos agua"
    ]
  },
  {
    numb: 197,
    question: "¿Qué residuos no se deben incinerar sin control?",
    answer: "Plásticos y electrónicos",
    options: [
      "Cartón",
      "Cáscaras",
      "Plásticos y electrónicos",
      "Papel reciclado"
    ]
  },
  {
    numb: 198,
    question: "¿Qué tipo de residuos generan más lixiviados?",
    answer: "Orgánicos",
    options: [
      "Metales",
      "Orgánicos",
      "Papel",
      "Vidrio"
    ]
  },
  {
    numb: 199,
    question: "¿Qué tipo de desechos van en el tacho rojo?",
    answer: "Desechos peligrosos o sanitarios",
    options: [
      "Orgánicos",
      "Papel y cartón",
      "Vidrio",
      "Desechos peligrosos o sanitarios"
    ]
  },
  {
    numb: 200,
    question: "¿Qué se logra al aplicar correctamente las 7R?",
    answer: "Minimizar el impacto ambiental",
    options: [
      "Aumentar el consumo",
      "Producir más basura",
      "Minimizar el impacto ambiental",
      "Eliminar todos los residuos"
    ]
  },
  {
    numb: 201,
    question: "¿Qué es compostar?",
    answer: "Transformar residuos orgánicos en abono",
    options: [
      "Enterrar basura",
      "Transformar residuos orgánicos en abono",
      "Fundir plásticos",
      "Incinerar papel"
    ]
  },
  {
    numb: 202,
    question: "¿Qué significa 'Reutilizar'?",
    answer: "Dar un nuevo uso a un producto sin modificarlo",
    options: [
      "Enterrar productos",
      "Fundir envases",
      "Dar un nuevo uso a un producto sin modificarlo",
      "Comprar nuevos objetos"
    ]
  },
  {
    numb: 203,
    question: "¿Cuál es un efecto de quemar basura a cielo abierto?",
    answer: "Emite contaminantes al aire",
    options: [
      "Mejora el ambiente",
      "Emite contaminantes al aire",
      "Favorece el compostaje",
      "Reduce la humedad"
    ]
  },
  {
    numb: 204,
    question: "¿En concentraciones habituales el óxido nítrico es tóxico para la salud humana?",
    answer: "Si es tóxico",
    options: [
      "Si es tóxico",
      "No presenta ningún daño",
      "Tiene afecciones mortales a la salud",
      "Todas las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 205,
    question: "¿Qué actividades del hombre contribuyen a la contaminación del aire?",
    answer: "El tránsito o circulación vehicular, la combustión de los motores de los vehículos, la actividad industrial.",
    options: [
      "La siembra y reforestación.",
      "El tránsito o circulación de peatones, acémilas y bicicletas.",
      "El tránsito o circulación vehicular, la combustión de los motores de los vehículos, la actividad industrial.",
      "La utilización de automotores híbridos y medios alternativos de transporte"
    ]
  },
  {
    numb: 206,
    question: "¿La descomposición térmica de la biomasa en ausencia total de oxígeno se define como?",
    answer: "Pirolisis",
    options: [
      "Pirolisis",
      "Extracción",
      "Gasificación",
      "Combustión"
    ]
  },
  {
    numb: 207,
    question: "¿Una de las principales causas de pérdida de biodiversidad en los ecosistemas acuáticos es?",
    answer: "El alto grado de eutrofización",
    options: [
      "La caza indiscriminada",
      "La erosión hídrica",
      "El alto grado de eutrofización",
      "Los campos electromagnéticos"
    ]
  },
  {
    numb: 208,
    question: "¿En Ecología se entiende por 'Biotopo'?",
    answer: "El medio ocupado por las especies del ecosistema",
    options: [
      "El conjunto de individuos de una misma especie",
      "El conjunto de poblaciones que habitan un mismo medio",
      "La suma de energías de las cadenas tróficas",
      "El medio ocupado por las especies del ecosistema"
    ]
  },
  {
    numb: 209,
    question: "¿La producción de compost a partir de residuos urbanos se entiende como un proceso de?",
    answer: "Reciclado",
    options: [
      "Reciclado",
      "Reutilizado",
      "Regeneración",
      "Pretratamiento"
    ]
  },
  {
    numb: 210,
    question: "¿La flor del árbol de Guayacán es?",
    answer: "Amarilla",
    options: [
      "Blanca",
      "Roja",
      "Amarilla",
      "Lila"
    ]
  },
  {
    numb: 211,
    question: "¿La flor del árbol de Pechiche es?",
    answer: "Blanca",
    options: [
      "Blanca",
      "Roja",
      "Amarilla",
      "Lila"
    ]
  },
  {
    numb: 212,
    question: "¿La flor del árbol de Laurel es?",
    answer: "Amarilla",
    options: [
      "Blanca",
      "Roja",
      "Amarilla",
      "Lila"
    ]
  },
  {
    numb: 213,
    question: "¿La flor del árbol de Fernán Sánchez es?",
    answer: "Naranja",
    options: [
      "Blanca",
      "Roja",
      "Amarilla",
      "Naranja"
    ]
  },
  {
    numb: 214,
    question: "¿Cuál árbol es una leguminosa?",
    answer: "Guaba",
    options: [
      "Laurel",
      "Caoba",
      "Guaba",
      "Palma de cera"
    ]
  },
  {
    numb: 215,
    question: "¿Cuáles son las capas de la estructura atmosférica?",
    answer: "Troposfera, estratosfera, mesosfera, termosfera y exosfera",
    options: [
      "Troposfera, estratosfera, mesosfera, termosfera y exosfera",
      "Troposfera, ionosfera y núcleo",
      "Troposfera, estratosfera y mesosfera",
      "Ninguna de ellas."
    ]
  },
  {
    numb: 216,
    question: "¿Cuál es la densidad del aire?",
    answer: "760mmHg",
    options: [
      "10mmHg",
      "760mmHg",
      "250mmHg",
      "23mmHg"
    ]
  },
  {
    numb: 217,
    question: "¿El aire en la atmósfera está constituido por?",
    answer: "21% oxígeno 78% nitrógeno y 1% otros gases",
    options: [
      "21% oxígeno 78% nitrógeno y 1% otros gases",
      "25% oxígeno 50% nitrógeno 25% otros gases",
      "10% oxígeno 10% nitrógeno y 80% otros gases",
      "Ninguno de los anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 218,
    question: "¿Cuáles de los metales pesados son los más comunes que se encuentran en la atmósfera?",
    answer: "Plomo, zinc, arsénico y mercurio",
    options: [
      "Azufre, oxígeno y nitrógeno",
      "Plomo, zinc, arsénico y mercurio",
      "Boro, nitrógeno y azufre",
      "Titanio, uranio y nitrógeno"
    ]
  },
  {
    numb: 219,
    question: "¿Qué se debe evitar para mejorar el reciclaje en casa?",
    answer: "Mezclar desechos orgánicos e inorgánicos",
    options: [
      "Separar residuos",
      "Mezclar desechos orgánicos e inorgánicos",
      "Tener tachos diferenciados",
      "Lavar los envases"
    ]
  },
  {
    numb: 220,
    question: "¿Qué R implica alargar la vida útil de un producto al darle mantenimiento?",
    answer: "Reparar",
    options: [
      "Rediseñar",
      "Reparar",
      "Rechazar",
      "Recuperar"
    ]
  },
  {
    numb: 221,
    question: "¿Qué residuo es aceptado en el compost?",
    answer: "Cáscaras de frutas",
    options: [
      "Papel higiénico usado",
      "Latas de aluminio",
      "Cáscaras de frutas",
      "Pilas"
    ]
  },
  {
    numb: 222,
    question: "¿Qué acción mejora todo el proceso de manejo de residuos?",
    answer: "Aplicar gestión integral",
    options: [
      "Mezclar los residuos",
      "Usar solo un tacho",
      "Sacar la basura cuando se pueda",
      "Aplicar gestión integral"
    ]
  },
  {
    numb: 223,
    question: "¿Quién es la máxima autoridad del cantón Morona?",
    answer: "Alcalde",
    options: [
      "Gobernador",
      "Alcalde",
      "Prefecto",
      "Presidente Parroquial"
    ]
  },
  {
    numb: 224,
    question: "¿Cómo se elige al alcalde del cantón Morona?",
    answer: "Por votación popular",
    options: [
      "Por sorteo entre los concejales",
      "Por votación popular",
      "Nombrado por el presidente",
      "Designado por el prefecto"
    ]
  },
  {
    numb: 225,
    question: "¿Cuántos concejales integran el Concejo Municipal de Morona?",
    answer: "7",
    options: [
      "3",
      "5",
      "7",
      "10"
    ]
  },
  {
    numb: 226,
    question: "¿Cuál es la función principal del Concejo Municipal?",
    answer: "Legislar y fiscalizar",
    options: [
      "Ejecutar obras",
      "Legislar y fiscalizar",
      "Representar al presidente",
      "Administrar la justicia"
    ]
  },
  {
    numb: 227,
    question: "¿Quién ejerce la representación legal del GAD Municipal del cantón Morona?",
    answer: "El alcalde",
    options: [
      "El gobernador",
      "El concejal más votado",
      "El alcalde",
      "El vicealcalde"
    ]
  },
  {
    numb: 228,
    question: "¿Por cuántos años se elige al alcalde del cantón Morona?",
    answer: "4 años",
    options: [
      "2 años",
      "4 años",
      "5 años",
      "6 años"
    ]
  },
  {
    numb: 229,
    question: "¿Cuál de las siguientes funciones le corresponde al Concejo Municipal?",
    answer: "Proponer ordenanzas municipales",
    options: [
      "Fiscalizar al prefecto",
      "Dictar leyes nacionales",
      "Proponer ordenanzas municipales",
      "Administrar justicia"
    ]
  },
  {
    numb: 230,
    question: "¿Qué normativa específicamente regula las competencias del GAD Municipal?",
    answer: "El COOTAD",
    options: [
      "El COOTAD",
      "El Ministerio del Interior",
      "El Consejo de Participación Ciudadana",
      "La Defensoría del Pueblo"
    ]
  },
  {
    numb: 231,
    question: "¿Quién reemplaza al Alcalde en caso de ausencia temporal?",
    answer: "El vicealcalde (sa)",
    options: [
      "El gobernador (a)",
      "El vicealcalde (sa)",
      "El secretario (a) municipal",
      "Un concejal suplente"
    ]
  },
  {
    numb: 232,
    question: "¿Qué autoridad representa al Ejecutivo en la provincia?",
    answer: "El gobernador",
    options: [
      "El gobernador",
      "El prefecto",
      "El alcalde",
      "El concejal rural"
    ]
  },
  {
    numb: 233,
    question: "¿Qué función tiene el prefecto provincial respecto al cantón Morona?",
    answer: "Realizar obras de competencia provincial",
    options: [
      "Ejecutar ordenanzas cantonales",
      "Nombrar concejales",
      "Realizar obras de competencia provincial",
      "Presidir el concejo cantonal"
    ]
  },
  {
    numb: 234,
    question: "¿Qué autoridad tiene competencia en las parroquias rurales del Cantón?",
    answer: "Presidente parroquial",
    options: [
      "Alcalde",
      "Prefecto",
      "Presidente parroquial",
      "Gobernador"
    ]
  },
  {
    numb: 235,
    question: "¿Qué autoridad es responsable de la planificación urbana del cantón Morona?",
    answer: "El GAD Municipal",
    options: [
      "El GAD Municipal",
      "El Consejo Provincial",
      "La Gobernación",
      "El Consejo Nacional Electoral"
    ]
  },
  {
    numb: 236,
    question: "¿Cuál de los siguientes organismos organiza las elecciones populares?",
    answer: "CNE (Consejo Nacional Electoral)",
    options: [
      "GAD Municipal",
      "CNE (Consejo Nacional Electoral)",
      "Ministerio de Gobierno",
      "Asamblea Nacional"
    ]
  },
  {
    numb: 237,
    question: "¿Cuál es una de las funciones del vicealcalde?",
    answer: "Reemplazar al alcalde",
    options: [
      "Administrar parroquias",
      "Reemplazar al alcalde",
      "Dirigir el consejo provincial",
      "Supervisar la gobernación"
    ]
  },
  {
    numb: 238,
    question: "¿Qué autoridad aprueba el presupuesto anual del cantón Morona?",
    answer: "Concejo Municipal",
    options: [
      "Prefecto",
      "Concejo Municipal",
      "Gobernador",
      "Consejo Parroquial"
    ]
  },
  {
    numb: 239,
    question: "¿Cuántos niveles de gobierno existen en el cantón Morona según el COOTAD?",
    answer: "Tres",
    options: [
      "Uno",
      "Dos",
      "Tres",
      "Cuatro"
    ]
  },
  {
    numb: 240,
    question: "¿Qué significa GAD?",
    answer: "Gobierno Autónomo Descentralizado",
    options: [
      "Gobierno Autónomo Descentralizado",
      "Gobierno Administrativo Democrático",
      "Grupo Autónomo de Dirección",
      "Gestión de Administración Directa"
    ]
  },
  {
    numb: 241,
    question: "¿Cuál de estas competencias NO le corresponde al GAD cantonal?",
    answer: "Control migratorio",
    options: [
      "Agua potable",
      "Alcantarillado",
      "Control migratorio",
      "Gestión de residuos sólidos"
    ]
  },
  {
    numb: 242,
    question: "¿Qué autoridad coordina con el GAD para temas de seguridad?",
    answer: "Gobernador",
    options: [
      "Prefecto",
      "Gobernador",
      "Presidente parroquial",
      "Vicealcalde"
    ]
  },
  {
    numb: 243,
    question: "¿Qué institución tiene competencia en vías urbanas dentro del cantón?",
    answer: "Municipio",
    options: [
      "Prefectura",
      "Municipio",
      "Gobernación",
      "CNE"
    ]
  },
  {
    numb: 244,
    question: "¿Cuál es el órgano colegiado responsable de emitir ordenanzas cantonales?",
    answer: "Concejo Municipal",
    options: [
      "Gobernador",
      "Concejo Municipal",
      "Prefecto",
      "Presidente Parroquial"
    ]
  },
  {
    numb: 245,
    question: "¿Cuál es la función de las juntas parroquiales rurales?",
    answer: "Administrar parroquias rurales",
    options: [
      "Fiscalizar al alcalde",
      "Administrar parroquias rurales",
      "Hacer campañas políticas",
      "Aprobar leyes nacionales"
    ]
  },
  {
    numb: 246,
    question: "¿Qué autoridad dirige la sesión del Concejo Municipal?",
    answer: "El alcalde",
    options: [
      "El alcalde",
      "El vicealcalde",
      "El gobernadora",
      "El prefecto"
    ]
  },
  {
    numb: 247,
    question: "¿Cada cuánto tiempo se reúne el Concejo Municipal de Morona?",
    answer: "Al menos una vez por semana",
    options: [
      "Cada 6 meses",
      "Al menos una vez por semana",
      "Cada 3 días",
      "Cada mes"
    ]
  },
  {
    numb: 248,
    question: "¿Qué autoridad coordina el desarrollo parroquial?",
    answer: "Gobierno Parroquial",
    options: [
      "Concejo Municipal",
      "Gobierno Parroquial",
      "Gobernador",
      "Asamblea"
    ]
  },
  {
    numb: 249,
    question: "¿Cuál es un derecho de los ciudadanos del cantón Morona respecto a sus autoridades?",
    answer: "Elegirlas por votación",
    options: [
      "Imponer normas",
      "Elegirlas por votación",
      "Nombrarlas por decreto",
      "Asignarles salario"
    ]
  },
  {
    numb: 250,
    question: "¿Cuál de las siguientes instituciones no es parte del gobierno local?",
    answer: "Asamblea Nacional",
    options: [
      "Asamblea Nacional",
      "GAD Municipal",
      "Gobierno Parroquial",
      "GAD Provincial"
    ]
  },
  {
    numb: 251,
    question: "¿Qué organismo dirige las acciones de respuesta ante emergencias en el cantón?",
    answer: "COE Cantonal",
    options: [
      "COE Nacional",
      "COE Provincial",
      "COE Cantonal",
      "COE Regional"
    ]
  },
  {
    numb: 252,
    question: "¿Cuál es el nombre actual del alcalde del cantón Morona?",
    answer: "Francisco Andramuño",
    options: [
      "Francisco Cabrera",
      "Juan Carlos Subía",
      "Francisco Andramuño",
      "Edwin Noguera"
    ]
  },
  {
    numb: 253,
    question: "¿Qué institución se encarga de la planificación territorial del cantón?",
    answer: "Municipio de Morona",
    options: [
      "Ministerio de Ambiente",
      "Prefectura",
      "Municipio de Morona",
      "Asamblea Nacional"
    ]
  },
  {
    numb: 254,
    question: "¿Qué autoridad del cantón aprueba el plan de desarrollo y ordenamiento territorial?",
    answer: "Concejo Municipal",
    options: [
      "Gobernación",
      "Concejo Municipal",
      "Prefecto",
      "Presidente parroquial"
    ]
  },
  {
    numb: 255,
    question: "¿Qué órgano ejecuta las obras públicas en el área urbana del cantón?",
    answer: "GAD Municipal",
    options: [
      "Consejo Parroquial",
      "GAD Municipal",
      "Prefectura",
      "Gobernación"
    ]
  },
  {
    numb: 256,
    question: "¿Qué autoridad coordina la seguridad ciudadana con la Policía Nacional?",
    answer: "Gobernador",
    options: [
      "Prefecto",
      "Vicealcalde",
      "Gobernador",
      "Presidente del GAD parroquial"
    ]
  },
  {
    numb: 257,
    question: "¿Qué autoridad tiene competencia para autorizar ferias y mercados en el cantón?",
    answer: "Alcalde",
    options: [
      "Presidente parroquial",
      "Prefecto",
      "Gobernador",
      "Alcalde"
    ]
  },
  {
    numb: 258,
    question: "¿Quién lidera el gobierno municipal en Morona?",
    answer: "El Alcalde",
    options: [
      "El Gobernador",
      "El Alcalde",
      "El Prefecto",
      "El Presidente parroquial"
    ]
  },
  {
    numb: 259,
    question: "¿Qué instrumento regula las competencias municipales?",
    answer: "El COOTAD",
    options: [
      "La Constitución",
      "El COOTAD",
      "El Código Civil",
      "La Ley de Contratación Pública"
    ]
  },
  {
    numb: 260,
    question: "¿En qué artículo de la constitución declara que es derecho humano irrenunciable el Acceso al agua?",
    answer: "Art. 12",
    options: [
      "Art. 12",
      "Art. 20",
      "Art. 27",
      "Art. 10"
    ]
  },
  {
    numb: 261,
    question: "¿En qué artículo de la constitución se reconoce el derecho a la población de vivir en un ambiente sano y ecológicamente equilibrado?",
    answer: "Art. 14",
    options: [
      "Art. 18",
      "Art. 15",
      "Art. 14",
      "Ninguna"
    ]
  },
  {
    numb: 262,
    question: "¿Cuál es el objetivo de declarar zonas de protecciones ecológicas?",
    answer: "Todas las anteriores",
    options: [
      "Preservar el proceso natural de generación de agua o ciclo hidrológico",
      "Proteger los ecosistemas naturales, mediante la preservación de la cobertura vegetal natural.",
      "Mejorar el paisaje natural con la plantación de especies nativas",
      "Todas las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 263,
    question: "¿Las zonas de protección ecológica en qué áreas deben estar ubicadas?",
    answer: "Todas las anteriores",
    options: [
      "Nacimientos de agua intermitente o permanente",
      "Las playas de ríos, lagos o lagunas naturales o artificiales",
      "Las riberas de los ríos, desde su nacimiento hasta su desembocadura",
      "Todas las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 264,
    question: "¿Cuál es el gentilicio con el cual se nombra al hombre o mujer que nació en Macas?",
    answer: "Macabeo - Macabea",
    options: [
      "Macabeo - Macabea",
      "Maquense",
      "Moronense - Moronensa",
      "Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 265,
    question: "¿En el año de 1946 cómo se construyó el aeropuerto de Macas?",
    answer: "En base a mingas.",
    options: [
      "En base a gestión y préstamo",
      "En base a un préstamo",
      "En base a mingas.",
      "En base a gestión"
    ]
  },
  {
    numb: 266,
    question: "¿Cuál es la superficie de Macas?",
    answer: "11,89 km²",
    options: [
      "11,89 km²",
      "15,89 km²",
      "12,89 km²",
      "22,89 km²"
    ]
  },
  {
    numb: 267,
    question: "En la gastronomía del cantón Morona, los amantes de la cocina utilizan productos propios de la amazonia como:",
    answer: "La yuca, pelma, elepo, palmito.",
    options: [
      "La yuca, pelma, elepo, remolacha.",
      "La yuca, pelma, elepo, palmito.",
      "La yuca, pelma, elepo, chaucha.",
      "La yuca, pelma, elepo, pepino."
    ]
  },
  {
    numb: 268,
    question: "¿En qué artículo del COOTAD establece las competencias municipales en el manejo de material pétreo?",
    answer: "Art 264, literal 12",
    options: [
      "Art 264, literal 12",
      "Art 267 numeral 15",
      "Art 264 numeral 11",
      "Art 268 numeral 10"
    ]
  },
  {
    numb: 269,
    question: "¿Cuál es la función principal del Concejo Municipal de Morona?",
    answer: "Crear ordenanzas",
    options: [
      "Ejecutar obras",
      "Crear ordenanzas",
      "Administrar justicia",
      "Recaudar impuestos"
    ]
  },
  {
    numb: 270,
    question: "¿Qué competencia tiene el municipio respecto al agua potable?",
    answer: "Gestión y prestación del servicio",
    options: [
      "Control nacional",
      "Regulación internacional",
      "Gestión y prestación del servicio",
      "Ninguna"
    ]
  },
  {
    numb: 271,
    question: "¿Cuál de las siguientes es una competencia exclusiva del Municipio?",
    answer: "Agua potable y alcantarillado",
    options: [
      "Educación superior",
      "Seguridad interna",
      "Agua potable y alcantarillado",
      "Telecomunicaciones"
    ]
  },
  {
    numb: 272,
    question: "¿Qué competencia tiene el municipio en movilidad urbana?",
    answer: "Control de tránsito local",
    options: [
      "Venta de vehículos",
      "Control de tránsito local",
      "Importación de vehículos",
      "Revisión tributaria"
    ]
  },
  {
    numb: 273,
    question: "¿Qué planificación debe elaborar obligatoriamente el Municipio?",
    answer: "Plan de Desarrollo y Ordenamiento Territorial",
    options: [
      "Plan de Comercio Exterior",
      "Plan Estratégico Nacional",
      "Plan de Desarrollo y Ordenamiento Territorial",
      "Plan de Seguridad Ciudadana"
    ]
  },
  {
    numb: 274,
    question: "¿Qué entidad aprueba el presupuesto del GAD Municipal de Morona?",
    answer: "El Concejo Municipal",
    options: [
      "El alcalde",
      "La Asamblea Nacional",
      "El Concejo Municipal",
      "El Ministerio de Economía y Finanzas"
    ]
  },
  {
    numb: 275,
    question: "¿Cuál es una competencia exclusiva de los municipios en Ecuador?",
    answer: "Recolección de basura",
    options: [
      "Defensa nacional",
      "Recolección de basura",
      "Administración de puertos internacionales",
      "Regulación de bancos"
    ]
  },
  {
    numb: 276,
    question: "¿Qué tipo de vías son responsabilidad del municipio de Morona?",
    answer: "Vías urbanas",
    options: [
      "Vías nacionales",
      "Vías urbanas",
      "Carreteras vecinales y parroquiales",
      "Redes ferroviarias"
    ]
  },
  {
    numb: 277,
    question: "¿Qué tipo de impuestos puede cobrar el municipio?",
    answer: "Impuesto Predial",
    options: [
      "IVA",
      "Impuesto Predial",
      "Impuesto a la renta",
      "Impuesto de exportaciones"
    ]
  },
  {
    numb: 278,
    question: "¿Qué función tiene el municipio respecto al patrimonio cultural?",
    answer: "Preservarlo y protegerlo",
    options: [
      "Ignorar su existencia",
      "Preservarlo y protegerlo",
      "Venderlo al mejor postor",
      "Privatizarlo"
    ]
  },
  {
    numb: 279,
    question: "¿En qué actividad turística puede intervenir el municipio de Morona?",
    answer: "Regulación y promoción turística local",
    options: [
      "Regulación y promoción turística local",
      "Control de líneas aéreas",
      "Exportación de productos turísticos",
      "Regulación de turismo internacional"
    ]
  },
  {
    numb: 280,
    question: "¿Cuál es la autoridad responsable de emitir ordenanzas municipales?",
    answer: "El Consejo Municipal",
    options: [
      "El Alcalde",
      "El Gobernador",
      "La Policía Nacional",
      "El Consejo Municipal"
    ]
  },
  {
    numb: 231,
    question: "¿Quién reemplaza al Alcalde en caso de ausencia temporal?",
    answer: "El vicealcalde (sa)",
    options: [
      "El gobernador (a)",
      "El vicealcalde (sa)",
      "El secretario (a) municipal",
      "Un concejal suplente"
    ]
  },
  {
    numb: 232,
    question: "¿Qué autoridad representa al Ejecutivo en la provincia?",
    answer: "El gobernador",
    options: [
      "El gobernador",
      "El prefecto",
      "El alcalde",
      "El concejal rural"
    ]
  },
  {
    numb: 233,
    question: "¿Qué función tiene el prefecto provincial respecto al cantón Morona?",
    answer: "Realizar obras de competencia provincial",
    options: [
      "Ejecutar ordenanzas cantonales",
      "Nombrar concejales",
      "Realizar obras de competencia provincial",
      "Presidir el concejo cantonal"
    ]
  },
  {
    numb: 234,
    question: "¿Qué autoridad tiene competencia en las parroquias rurales del Cantón?",
    answer: "Presidente parroquial",
    options: [
      "Alcalde",
      "Prefecto",
      "Presidente parroquial",
      "Gobernador"
    ]
  },
  {
    numb: 235,
    question: "¿Qué autoridad es responsable de la planificación urbana del cantón Morona?",
    answer: "El GAD Municipal",
    options: [
      "El GAD Municipal",
      "El Consejo Provincial",
      "La Gobernación",
      "El Consejo Nacional Electoral"
    ]
  },
  {
    numb: 236,
    question: "¿Cuál de los siguientes organismos organiza las elecciones populares?",
    answer: "CNE (Consejo Nacional Electoral)",
    options: [
      "GAD Municipal",
      "CNE (Consejo Nacional Electoral)",
      "Ministerio de Gobierno",
      "Asamblea Nacional"
    ]
  },
  {
    numb: 237,
    question: "¿Cuál es una de las funciones del vicealcalde?",
    answer: "Reemplazar al alcalde",
    options: [
      "Administrar parroquias",
      "Reemplazar al alcalde",
      "Dirigir el consejo provincial",
      "Supervisar la gobernación"
    ]
  },
  {
    numb: 238,
    question: "¿Qué autoridad aprueba el presupuesto anual del cantón Morona?",
    answer: "Concejo Municipal",
    options: [
      "Prefecto",
      "Concejo Municipal",
      "Gobernador",
      "Consejo Parroquial"
    ]
  },
  {
    numb: 239,
    question: "¿Cuántos niveles de gobierno existen en el cantón Morona según el COOTAD?",
    answer: "Tres",
    options: [
      "Uno",
      "Dos",
      "Tres",
      "Cuatro"
    ]
  },
  {
    numb: 240,
    question: "¿Qué significa GAD?",
    answer: "Gobierno Autónomo Descentralizado",
    options: [
      "Gobierno Autónomo Descentralizado",
      "Gobierno Administrativo Democrático",
      "Grupo Autónomo de Dirección",
      "Gestión de Administración Directa"
    ]
  },
  {
    numb: 241,
    question: "¿Cuál de estas competencias NO le corresponde al GAD cantonal?",
    answer: "Control migratorio",
    options: [
      "Agua potable",
      "Alcantarillado",
      "Control migratorio",
      "Gestión de residuos sólidos"
    ]
  },
  {
    numb: 242,
    question: "¿Qué autoridad coordina con el GAD para temas de seguridad?",
    answer: "Gobernador",
    options: [
      "Prefecto",
      "Gobernador",
      "Presidente parroquial",
      "Vicealcalde"
    ]
  },
  {
    numb: 243,
    question: "¿Qué institución tiene competencia en vías urbanas dentro del cantón?",
    answer: "Municipio",
    options: [
      "Prefectura",
      "Municipio",
      "Gobernación",
      "CNE"
    ]
  },
  {
    numb: 244,
    question: "¿Cuál es el órgano colegiado responsable de emitir ordenanzas cantonales?",
    answer: "Concejo Municipal",
    options: [
      "Gobernador",
      "Concejo Municipal",
      "Prefecto",
      "Presidente Parroquial"
    ]
  },
  {
    numb: 245,
    question: "¿Cuál es la función de las juntas parroquiales rurales?",
    answer: "Administrar parroquias rurales",
    options: [
      "Fiscalizar al alcalde",
      "Administrar parroquias rurales",
      "Hacer campañas políticas",
      "Aprobar leyes nacionales"
    ]
  },
  {
    numb: 246,
    question: "¿Qué autoridad dirige la sesión del Concejo Municipal?",
    answer: "El alcalde",
    options: [
      "El alcalde",
      "El vicealcalde",
      "El gobernadora",
      "El prefecto"
    ]
  },
  {
    numb: 247,
    question: "¿Cada cuánto tiempo se reúne el Concejo Municipal de Morona?",
    answer: "Al menos una vez por semana",
    options: [
      "Cada 6 meses",
      "Al menos una vez por semana",
      "Cada 3 días",
      "Cada mes"
    ]
  },
  {
    numb: 248,
    question: "¿Qué autoridad coordina el desarrollo parroquial?",
    answer: "Gobierno Parroquial",
    options: [
      "Concejo Municipal",
      "Gobierno Parroquial",
      "Gobernador",
      "Asamblea"
    ]
  },
  {
    numb: 249,
    question: "¿Cuál es un derecho de los ciudadanos del cantón Morona respecto a sus autoridades?",
    answer: "Elegirlas por votación",
    options: [
      "Imponer normas",
      "Elegirlas por votación",
      "Nombrarlas por decreto",
      "Asignarles salario"
    ]
  },
  {
    numb: 250,
    question: "¿Cuál de las siguientes instituciones no es parte del gobierno local?",
    answer: "Asamblea Nacional",
    options: [
      "Asamblea Nacional",
      "GAD Municipal",
      "Gobierno Parroquial",
      "GAD Provincial"
    ]
  },
  {
    numb: 251,
    question: "¿Qué organismo dirige las acciones de respuesta ante emergencias en el cantón?",
    answer: "COE Cantonal",
    options: [
      "COE Nacional",
      "COE Provincial",
      "COE Cantonal",
      "COE Regional"
    ]
  },
  {
    numb: 252,
    question: "¿Cuál es el nombre actual del alcalde del cantón Morona?",
    answer: "Francisco Andramuño",
    options: [
      "Francisco Cabrera",
      "Juan Carlos Subía",
      "Francisco Andramuño",
      "Edwin Noguera"
    ]
  },
  {
    numb: 253,
    question: "¿Qué institución se encarga de la planificación territorial del cantón?",
    answer: "Municipio de Morona",
    options: [
      "Ministerio de Ambiente",
      "Prefectura",
      "Municipio de Morona",
      "Asamblea Nacional"
    ]
  },
  {
    numb: 254,
    question: "¿Qué autoridad del cantón aprueba el plan de desarrollo y ordenamiento territorial?",
    answer: "Concejo Municipal",
    options: [
      "Gobernación",
      "Concejo Municipal",
      "Prefecto",
      "Presidente parroquial"
    ]
  },
  {
    numb: 255,
    question: "¿Qué órgano ejecuta las obras públicas en el área urbana del cantón?",
    answer: "GAD Municipal",
    options: [
      "Consejo Parroquial",
      "GAD Municipal",
      "Prefectura",
      "Gobernación"
    ]
  },
  {
    numb: 256,
    question: "¿Qué autoridad coordina la seguridad ciudadana con la Policía Nacional?",
    answer: "Gobernador",
    options: [
      "Prefecto",
      "Vicealcalde",
      "Gobernador",
      "Presidente del GAD parroquial"
    ]
  },
  {
    numb: 257,
    question: "¿Qué autoridad tiene competencia para autorizar ferias y mercados en el cantón?",
    answer: "Alcalde",
    options: [
      "Presidente parroquial",
      "Prefecto",
      "Gobernador",
      "Alcalde"
    ]
  },
  {
    numb: 258,
    question: "¿Quién lidera el gobierno municipal en Morona?",
    answer: "El Alcalde",
    options: [
      "El Gobernador",
      "El Alcalde",
      "El Prefecto",
      "El Presidente parroquial"
    ]
  },
  {
    numb: 259,
    question: "¿Qué instrumento regula las competencias municipales?",
    answer: "El COOTAD",
    options: [
      "La Constitución",
      "El COOTAD",
      "El Código Civil",
      "La Ley de Contratación Pública"
    ]
  },
  {
    numb: 260,
    question: "¿En qué artículo de la constitución declara que es derecho humano irrenunciable el Acceso al agua?",
    answer: "Art. 12",
    options: [
      "Art. 12",
      "Art. 20",
      "Art. 27",
      "Art. 10"
    ]
  },
  {
    numb: 261,
    question: "¿En qué artículo de la constitución se reconoce el derecho a la población de vivir en un ambiente sano y ecológicamente equilibrado?",
    answer: "Art. 14",
    options: [
      "Art. 18",
      "Art. 15",
      "Art. 14",
      "Ninguna"
    ]
  },
  {
    numb: 262,
    question: "¿Cuál es el objetivo de declarar zonas de protecciones ecológicas?",
    answer: "Todas las anteriores",
    options: [
      "Preservar el proceso natural de generación de agua o ciclo hidrológico",
      "Proteger los ecosistemas naturales, mediante la preservación de la cobertura vegetal natural.",
      "Mejorar el paisaje natural con la plantación de especies nativas",
      "Todas las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 263,
    question: "¿Las zonas de protección ecológica en qué áreas deben estar ubicadas?",
    answer: "Todas las anteriores",
    options: [
      "Nacimientos de agua intermitente o permanente",
      "Las playas de ríos, lagos o lagunas naturales o artificiales",
      "Las riberas de los ríos, desde su nacimiento hasta su desembocadura",
      "Todas las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 264,
    question: "¿Cuál es el gentilicio con el cual se nombra al hombre o mujer que nació en Macas?",
    answer: "Macabeo - Macabea",
    options: [
      "Macabeo - Macabea",
      "Maquense",
      "Moronense - Moronensa",
      "Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 265,
    question: "¿En el año de 1946 cómo se construyó el aeropuerto de Macas?",
    answer: "En base a mingas.",
    options: [
      "En base a gestión y préstamo",
      "En base a un préstamo",
      "En base a mingas.",
      "En base a gestión"
    ]
  },
  {
    numb: 266,
    question: "¿Cuál es la superficie de Macas?",
    answer: "11,89 km²",
    options: [
      "11,89 km²",
      "15,89 km²",
      "12,89 km²",
      "22,89 km²"
    ]
  },
  {
    numb: 267,
    question: "En la gastronomía del cantón Morona, los amantes de la cocina utilizan productos propios de la amazonia como:",
    answer: "La yuca, pelma, elepo, palmito.",
    options: [
      "La yuca, pelma, elepo, remolacha.",
      "La yuca, pelma, elepo, palmito.",
      "La yuca, pelma, elepo, chaucha.",
      "La yuca, pelma, elepo, pepino."
    ]
  },
  {
    numb: 268,
    question: "¿En qué artículo del COOTAD establece las competencias municipales en el manejo de material pétreo?",
    answer: "Art 264, literal 12",
    options: [
      "Art 264, literal 12",
      "Art 267 numeral 15",
      "Art 264 numeral 11",
      "Art 268 numeral 10"
    ]
  },
  {
    numb: 269,
    question: "¿Cuál es la función principal del Concejo Municipal de Morona?",
    answer: "Crear ordenanzas",
    options: [
      "Ejecutar obras",
      "Crear ordenanzas",
      "Administrar justicia",
      "Recaudar impuestos"
    ]
  },
  {
    numb: 270,
    question: "¿Qué competencia tiene el municipio respecto al agua potable?",
    answer: "Gestión y prestación del servicio",
    options: [
      "Control nacional",
      "Regulación internacional",
      "Gestión y prestación del servicio",
      "Ninguna"
    ]
  },
  {
    numb: 271,
    question: "¿Cuál de las siguientes es una competencia exclusiva del Municipio?",
    answer: "Agua potable y alcantarillado",
    options: [
      "Educación superior",
      "Seguridad interna",
      "Agua potable y alcantarillado",
      "Telecomunicaciones"
    ]
  },
  {
    numb: 272,
    question: "¿Qué competencia tiene el municipio en movilidad urbana?",
    answer: "Control de tránsito local",
    options: [
      "Venta de vehículos",
      "Control de tránsito local",
      "Importación de vehículos",
      "Revisión tributaria"
    ]
  },
  {
    numb: 273,
    question: "¿Qué planificación debe elaborar obligatoriamente el Municipio?",
    answer: "Plan de Desarrollo y Ordenamiento Territorial",
    options: [
      "Plan de Comercio Exterior",
      "Plan Estratégico Nacional",
      "Plan de Desarrollo y Ordenamiento Territorial",
      "Plan de Seguridad Ciudadana"
    ]
  },
  {
    numb: 274,
    question: "¿Qué entidad aprueba el presupuesto del GAD Municipal de Morona?",
    answer: "El Concejo Municipal",
    options: [
      "El alcalde",
      "La Asamblea Nacional",
      "El Concejo Municipal",
      "El Ministerio de Economía y Finanzas"
    ]
  },
  {
    numb: 275,
    question: "¿Cuál es una competencia exclusiva de los municipios en Ecuador?",
    answer: "Recolección de basura",
    options: [
      "Defensa nacional",
      "Recolección de basura",
      "Administración de puertos internacionales",
      "Regulación de bancos"
    ]
  },
  {
    numb: 276,
    question: "¿Qué tipo de vías son responsabilidad del municipio de Morona?",
    answer: "Vías urbanas",
    options: [
      "Vías nacionales",
      "Vías urbanas",
      "Carreteras vecinales y parroquiales",
      "Redes ferroviarias"
    ]
  },
  {
    numb: 277,
    question: "¿Qué tipo de impuestos puede cobrar el municipio?",
    answer: "Impuesto Predial",
    options: [
      "IVA",
      "Impuesto Predial",
      "Impuesto a la renta",
      "Impuesto de exportaciones"
    ]
  },
  {
    numb: 278,
    question: "¿Qué función tiene el municipio respecto al patrimonio cultural?",
    answer: "Preservarlo y protegerlo",
    options: [
      "Ignorar su existencia",
      "Preservarlo y protegerlo",
      "Venderlo al mejor postor",
      "Privatizarlo"
    ]
  },
  {
    numb: 279,
    question: "¿En qué actividad turística puede intervenir el municipio de Morona?",
    answer: "Regulación y promoción turística local",
    options: [
      "Regulación y promoción turística local",
      "Control de líneas aéreas",
      "Exportación de productos turísticos",
      "Regulación de turismo internacional"
    ]
  },
  {
    numb: 280,
    question: "¿Cuál es la autoridad responsable de emitir ordenanzas municipales?",
    answer: "El Consejo Municipal",
    options: [
      "El Alcalde",
      "El Gobernador",
      "La Policía Nacional",
      "El Consejo Municipal"
    ]
  },
  {
    numb: 281,
    question: "¿Qué debe garantizar el municipio en el uso de los espacios públicos?",
    answer: "Acceso equitativo",
    options: [
      "Privatización",
      "Acceso equitativo",
      "Expropiación rápida",
      "Eliminación de áreas verdes"
    ]
  },
  {
    numb: 282,
    question: "¿Qué es el COOTAD?",
    answer: "Código de Ordenamiento Territorial, Autonomía y Descentralización",
    options: [
      "Código de Tránsito",
      "Código de Ordenamiento Territorial, Autonomía y Descentralización",
      "Código Penal",
      "Código Aduanero"
    ]
  },
  {
    numb: 283,
    question: "¿Qué programa puede impulsar el municipio en favor del deporte?",
    answer: "Escuelas deportivas municipales",
    options: [
      "Torneos internacionales",
      "Escuelas deportivas municipales",
      "Eliminación de canchas",
      "Venta de estadios"
    ]
  },
  {
    numb: 284,
    question: "¿Qué obligación tiene el municipio respecto a la gestión de riesgos?",
    answer: "Gestionar y reducir riesgos",
    options: [
      "Ignorar amenazas naturales",
      "Gestionar y reducir riesgos",
      "Dejar a cargo a la Policía",
      "Evitar planes de contingencia"
    ]
  },
  {
    numb: 285,
    question: "¿Qué competencia tiene el municipio sobre los cementerios?",
    answer: "Construir y administrar cementerios municipales",
    options: [
      "Construir y administrar cementerios municipales",
      "Importar féretros",
      "Gestionar seguros de vida",
      "Exportar cenizas"
    ]
  },
  {
    numb: 286,
    question: "¿Cómo debe actuar el municipio frente al control ambiental?",
    answer: "Cumplir y hacer cumplir normas ambientales",
    options: [
      "Minimizar controles",
      "Promover actividades extractivas",
      "Cumplir y hacer cumplir normas ambientales",
      "Eliminar áreas protegidas"
    ]
  },
  {
    numb: 287,
    question: "¿Cuál es un servicio básico que debe garantizar el municipio?",
    answer: "Alcantarillado sanitario",
    options: [
      "Importación de productos",
      "Alcantarillado sanitario",
      "Construcción de bancos",
      "Compra de empresas"
    ]
  },
  {
    numb: 288,
    question: "¿Qué tipo de ordenanzas puede aprobar el Concejo Municipal?",
    answer: "Ordenanzas tributarias y administrativa",
    options: [
      "Ordenanzas tributarias y administrativa",
      "Leyes nacionales",
      "Tratados internacionales",
      "Reglamentos de aviación"
    ]
  },
  {
    numb: 289,
    question: "¿Qué función tiene el municipio en zonas rurales?",
    answer: "Planificación de asentamientos humanos",
    options: [
      "Planificación de asentamientos humanos",
      "Comercio exterior",
      "Control de aduanas",
      "Regulación de embajadas"
    ]
  },
  {
    numb: 290,
    question: "¿Cuál es un objetivo del municipio en seguridad ciudadana?",
    answer: "Implementar sistemas de videovigilancia",
    options: [
      "Promover conflictos",
      "Implementar sistemas de videovigilancia",
      "Desarmar a los policías",
      "Limitar patrullajes"
    ]
  },
  {
    numb: 291,
    question: "¿Quién coordina la gestión de agua potable y alcantarillado en Morona?",
    answer: "GAD Municipal",
    options: [
      "Ministerio del Ambiente",
      "GAD Municipal",
      "Asamblea Nacional",
      "Consejo Provincial"
    ]
  },
  {
    numb: 292,
    question: "¿Qué actividad cultural puede promover el municipio?",
    answer: "Fiestas patronales",
    options: [
      "Destrucción de sitios arqueológicos",
      "Fiestas patronales",
      "Venta de obras de arte",
      "Privatización de museos"
    ]
  },
  {
    numb: 293,
    question: "¿Qué recurso natural puede proteger el municipio en su territorio?",
    answer: "Áreas de bosque nativo",
    options: [
      "Exportaciones de petróleo",
      "Áreas de bosque nativo",
      "Industrias mineras",
      "Puertos marítimos"
    ]
  },
  {
    numb: 294,
    question: "¿Qué ordenanzas puede emitir el municipio en el comercio?",
    answer: "Regulación de mercados y ferias",
    options: [
      "Regulación de mercados y ferias",
      "Control de exportaciones",
      "Regulación de importaciones",
      "Regulación de bancos"
    ]
  },
  {
    numb: 295,
    question: "¿A qué se considera fauna urbana?",
    answer: "Perros, gatos, ganado bovino, ganado porcino, aves de corral y animales plaga",
    options: [
      "Loras y pericos",
      "Perros, gatos, ganado bovino, ganado porcino, aves de corral y animales plaga",
      "Tigrillos y pumas",
      "Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    numb: 296,
    question: "¿Qué responsabilidad tiene el municipio sobre los animales urbanos?",
    answer: "Control y protección de fauna urbana",
    options: [
      "Abandono de mascotas",
      "Control y protección de fauna urbana",
      "Venta de animales salvajes",
      "Caza libre en la ciudad"
    ]
  },
  {
    numb: 297,
    question: "No se considerarán perros potencialmente peligrosos o peligrosos a animales que hayan actuado bajo las siguientes circunstancias:",
    answer: "Si actuaren dentro de la propiedad privada de sus tenedores",
    options: [
      "Si actuaren dentro de la propiedad privada de sus tenedores",
      "Hayan sido entrenados o usados para peleas",
      "Hubiese sido utilizado en actividades delictivas",
      "Hubiese atacado a una o varias personas causando un daño físico grave"
    ]
  },
  {
    numb: 298,
    question: "¿Qué tipo de sanción tendrá, el no mantener con una identificación visible a las mascotas o animales de compañía?",
    answer: "Leve",
    options: [
      "Ninguna",
      "Leve",
      "Grave",
      "Muy Grave"
    ]
  },
  {
    numb: 299,
    question: "¿Qué tipo de sanción tendrá, el bañar animales en fuentes ornamentales, estanques y similares, así como permitir que estos beban directamente de fuentes de agua potable para el consumo público?",
    answer: "Grave",
    options: [
      "Ninguna",
      "Leve",
      "Grave",
      "Muy Grave"
    ]
  },
  {
    numb: 300,
    question: "¿Qué tipo de sanción tendrá, el abandonar animales vivos o muertos?",
    answer: "Muy Grave",
    options: [
      "Ninguna",
      "Leve",
      "Grave",
      "Muy Grave"
    ]
  },
  {
    numb: 301,
    question: "¿Los consumidores secundarios de un ecosistema son?",
    answer: "Son heterótrofos",
    options: [
      "Son autótrofos",
      "Transforman compuestos inorgánicos en sustancias aprovechables por los productores",
      "Son capaces de sintetizar la materia orgánica",
      "Son heterótrofos"
    ]
  },
  {
    numb: 302,
    question: "¿Las especies vegetales esciófilas son las que?",
    answer: "Están adaptadas a vivir en sombra",
    options: [
      "Están adaptadas a vivir en sombra",
      "Prefieren la máxima insolación",
      "Crecen en ambientes secos",
      "Presentan adaptaciones para vivir en ambientes salinos"
    ]
  },
  {
    numb: 303,
    question: "¿La rama de Ecología encargada del estudio del comportamiento de una única especie frente a cada uno de los factores ambientales es llamada?",
    answer: "Autoecología",
    options: [
      "Dinámica de poblaciones",
      "Sinecologia",
      "Ecología del hábitat",
      "Autoecología"
    ]
  },
  {
    numb: 304,
    question: "¿El plan de acción Agenda 21 surge de los documentos de?",
    answer: "La cumbre para la Tierra de Río de 1992",
    options: [
      "La cumbre para la Tierra de Río de 1992",
      "La carta de Aalborg",
      "La cumbre mundial de Johannesburgo 2002",
      "La cumbre sobre la Tierra de Paris de 1995"
    ]
  },
  {
    numb: 305,
    question: "¿Las comunidades gipsófilas son?",
    answer: "Hábitat de protección especial propia de suelos yesosos secos y poco desarrollados",
    options: [
      "Hábitat de protección especial que se desarrollan sobre suelos arcillosos, Limosos o margosos",
      "Hábitat de protección especial propia de suelos yesosos secos y poco desarrollados",
      "Típicas de sustratos muy pedregosos e inestables, como las gleras y los canchales",
      "Vegetación acuática sumergida propia de humedales de agua dulce"
    ]
  },
  {
    numb: 306,
    question: "¿En relación con la temperatura en la atmósfera se puede afirmar que?",
    answer: "Disminuye en la troposfera y aumenta en la estratosfera con la altura",
    options: [
      "Disminuye con la altura",
      "Disminuye en la troposfera y aumenta en la estratosfera con la altura",
      "Aumenta linealmente con la altura",
      "Aumenta en la troposfera y disminuye en estratosfera con la altura"
    ]
  },
  {
    numb: 307,
    question: "¿Qué área puede fomentar el municipio en educación?",
    answer: "Programas de alfabetización",
    options: [
      "Programas de alfabetización",
      "Creación de universidades",
      "Exportación de libros",
      "Comercio de licencias académicas"
    ]
  },
  {
    numb: 308,
    question: "¿Qué función cumple la participación ciudadana en la gestión municipal?",
    answer: "Aportar al control social y a la toma de decisiones",
    options: [
      "Censurar las decisiones",
      "Aportar al control social y a la toma de decisiones",
      "Eliminar derechos",
      "Frenar proyectos sociales"
    ]
  },
  {
    numb: 309,
    question: "¿Qué función social tiene el Municipio?",
    answer: "Promover la participación ciudadana",
    options: [
      "Defender fronteras",
      "Coordinar embajadas",
      "Promover la participación ciudadana",
      "Gestionar pasaportes"
    ]
  },
  {
    numb: 310,
    question: "¿Qué autoridad sanciona infracciones de tránsito locales?",
    answer: "Agentes de control municipal",
    options: [
      "Policía Nacional",
      "Corte Nacional",
      "Agentes de control municipal",
      "La Asamblea Nacional"
    ]
  },
  {
    numb: 311,
    question: "¿Cuál es la capital de la provincia de Morona Santiago?",
    answer: "Macas",
    options: [
      "Gualaquiza",
      "Macas",
      "Sucúa",
      "Limón Indanza"
    ]
  },
  {
    numb: 312,
    question: "¿En qué año se creó la provincia de Morona Santiago?",
    answer: "1954",
    options: [
      "1944",
      "1954",
      "1964",
      "1974"
    ]
  },
  {
    numb: 313,
    question: "¿Qué cantón es el cantón 13 de Morona Santiago?",
    answer: "Sevilla Don Bosco",
    options: [
      "Taisha",
      "Limón Indanza",
      "Sevilla Don Bosco",
      "Santiago"
    ]
  },
  {
    numb: 314,
    question: "¿En qué cantón se encuentra la parroquia Sinaí?",
    answer: "Morona",
    options: [
      "Morona",
      "Santiago",
      "Gualaquiza",
      "Palora"
    ]
  },
  {
    numb: 315,
    question: "¿Cuál es una comunidad Achuar de Morona Santiago?",
    answer: "Sharamentsa",
    options: [
      "Sucúa",
      "Morona",
      "Sharamentsa",
      "Palora"
    ]
  },
  {
    numb: 316,
    question: "¿Qué comunidad Shuar está más cerca de la frontera con Perú?",
    answer: "Shaime",
    options: [
      "Yaupi",
      "Shaime",
      "Kumpas",
      "Sevilla Don Bosco"
    ]
  },
  {
    numb: 317,
    question: "¿En qué cantón se encuentra la parroquia Patuca?",
    answer: "Sucúa",
    options: [
      "Santiago",
      "Huamboya",
      "Logroño",
      "Sucúa"
    ]
  },
  {
    numb: 318,
    question: "¿Qué parroquia pertenece a Santiago?",
    answer: "Copal",
    options: [
      "Copal",
      "Pan de Azúcar",
      "Sinaí",
      "General Plaza"
    ]
  },
  {
    numb: 319,
    question: "¿Qué cantón tiene como tradición las danzas Shuar y Achuar?",
    answer: "Santiago",
    options: [
      "Palora",
      "Santiago",
      "Limón Indanza",
      "Taisha"
    ]
  },
  {
    numb: 320,
    question: "¿Qué ciudad es conocida como la 'Capital de la Pitahaya'?",
    answer: "Palora",
    options: [
      "Morona",
      "Palora",
      "Gualaquiza",
      "Logroño"
    ]
  },
  {
    numb: 321,
    question: "¿Cuántos cantones tiene la provincia de Morona Santiago?",
    answer: "13",
    options: [
      "10",
      "13",
      "8",
      "14"
    ]
  },
  {
    numb: 322,
    question: "¿Cuántas parroquias rurales tiene el cantón Morona?",
    answer: "7",
    options: [
      "6",
      "7",
      "12",
      "4"
    ]
  },
  {
    numb: 323,
    question: "¿Qué ciudad es la más poblada después de Macas en Morona Santiago?",
    answer: "Sucúa",
    options: [
      "Gualaquiza",
      "Limón Indanza",
      "Sucúa",
      "Palora"
    ]
  },
  {
    numb: 324,
    question: "¿Qué cantón contiene la parroquia San Isidro?",
    answer: "Morona",
    options: [
      "Morona",
      "Sucúa",
      "Gualaquiza",
      "Palora"
    ]
  },
  {
    numb: 325,
    question: "¿Qué cantón es famoso por su producción de naranjilla y pitahaya?",
    answer: "Palora",
    options: [
      "Santiago",
      "Gualaquiza",
      "Palora",
      "Morona"
    ]
  },
  {
    numb: 326,
    question: "¿Cuántas comunidades Shuar aproximadamente existen en Morona Santiago?",
    answer: "Más de 100",
    options: [
      "50",
      "80",
      "Más de 100",
      "30"
    ]
  },
  {
    numb: 327,
    question: "¿Cuál de estos cantones limita con Zamora Chinchipe?",
    answer: "Gualaquiza",
    options: [
      "Gualaquiza",
      "Morona",
      "Sucúa",
      "Palora"
    ]
  },
  {
    numb: 328,
    question: "¿Cómo se llama la plaza que se regenera junto al Parque Central de Macas?",
    answer: "Plaza Cívica",
    options: [
      "Plaza Mayor",
      "Plaza de la Constitución",
      "Plaza de la República",
      "Plaza Cívica"
    ]
  },
  {
    numb: 329,
    question: "¿Cuánto invertirá el Municipio del Cantón Morona en la regeneración del Parque Central y Plaza Cívica de Macas?",
    answer: "USD 3 570 000",
    options: [
      "USD 2 500 000",
      "USD 3 000 000",
      "USD 3 570 000",
      "USD 4 000 000"
    ]
  },
  {
    numb: 330,
    question: "¿En qué fecha iniciaron las obras de regeneración del Parque Central de Macas?",
    answer: "31 de marzo de 2025",
    options: [
      "15 de marzo de 2025",
      "28 de marzo de 2025",
      "31 de marzo de 2025",
      "5 de abril de 2025"
    ]
  },

  {
    numb: 331,
    question: "¿Qué institución lidera el proyecto de regeneración del Parque Central y Plaza Cívica en Macas?",
    answer: "Municipio del Cantón Morona",
    options: [
      "Ministerio de Cultura",
      "Prefectura de Morona Santiago",
      "Banco de Desarrollo del Ecuador",
      "Municipio del Cantón Morona"
    ]
  },
  {
    numb: 332,
    question: "¿Cómo se llama el estadio entregado para convertir a Macas en la capital deportiva de la Amazonia?",
    answer: "Estadio Tito Navarrete",
    options: [
      "Estadio Francisco Cobo",
      "Estadio Ciudad de Macas",
      "Estadio Tito Navarrete",
      "Estadio Alejandro Serrano"
    ]
  },
  {
    numb: 333,
    question: "¿Qué tipo de césped se instaló en el estadio Tito Navarrete?",
    answer: "Césped sintético",
    options: [
      "Césped natural",
      "Césped sintético",
      "Césped híbrido",
      "Césped artificial"
    ]
  },
  {
    numb: 334,
    question: "¿Quién asistió a la inauguración del Árbol Tótem de la ciudad de Macas?",
    answer: "Alcalde de Macas",
    options: [
      "Alcalde de Macas",
      "Ministro de Turismo",
      "Presidente de la República",
      "Embajador de Francia"
    ]
  },
  {
    numb: 335,
    question: "¿Dónde se ubica el Árbol Tótem inaugurado en Macas?",
    answer: "Parque Central",
    options: [
      "Parque Central",
      "Plaza Cívica",
      "Malecón del Río Upano",
      "Parque Recreacional de la Ciudad de Macas"
    ]
  },
  {
    numb: 336,
    question: "¿Cuál es el monto invertido en la construcción del sistema de alcantarillado sanitario y tratamiento de aguas residuales en Macas?",
    answer: "Más de USD 3 000 000",
    options: [
      "USD 2 500 000",
      "Más de USD 3 000 000",
      "Menos de USD 1 000 000",
      "USD 5 00 000"
    ]
  },
  {
    numb: 337,
    question: "¿Cuántos barrios del norte de Macas se beneficiarán con la construcción del nuevo sistema de alcantarillado?",
    answer: "6",
    options: [
      "4",
      "5",
      "6",
      "8"
    ]
  },
  {
    numb: 338,
    question: "Además de las tuberías, ¿qué otro componente incluye la obra de alcantarillado en Macas?",
    answer: "Una planta de tratamiento de aguas residuales",
    options: [
      "Plantas eléctricas",
      "Centros de acopio de residuos",
      "Una planta de tratamiento de aguas residuales",
      "Estaciones de bombeo de agua potable"
    ]
  },
  {
    numb: 339,
    question: "¿Qué tipo de alcantarillado se está construyendo en Macas?",
    answer: "Sanitario y pluvial",
    options: [
      "Solo sanitario",
      "Solo pluvial",
      "Sanitario y pluvial",
      "Ninguno"
    ]
  },
  {
    numb: 340,
    question: "¿En qué fecha se inauguró la obra de conectividad sobre el río Upano?",
    answer: "9 de abril de 2025",
    options: [
      "9 de marzo de 2025",
      "9 de abril de 2024",
      "9 de abril de 2025",
      "9 de mayo de 2025"
    ]
  },
  {
    numb: 341,
    question: "¿Qué tipo de aisladores sísmicos incorpora el puente principal sobre el río Upano?",
    answer: "Doble péndulo",
    options: [
      "Mono péndulo",
      "Doble péndulo",
      "Triple péndulo",
      "Cuádruple péndulo"
    ]
  },
  {
    numb: 342,
    question: "¿Qué obra inició la regeneración del Parque Central en el cantón Morona?",
    answer: "Regeneración del Parque Central y Plaza",
    options: [
      "Construcción de graderíos",
      "Ampliación de vías",
      "Regeneración del Parque Central y Plaza",
      "Instalación de semáforos"
    ]
  },
  {
    numb: 343,
    question: "¿Qué servicio neonatal fue concluido en el Hospital General Macas con inversión de USD 400 000?",
    answer: "Neonatología",
    options: [
      "Cardiología",
      "Oncología",
      "Neonatología",
      "Ginecología"
    ]
  },
  {
    numb: 344,
    question: "¿Qué partida de inversión financió equipos para la UCI del Hospital General Macas?",
    answer: "USD 222 891,24",
    options: [
      "USD 100 000",
      "USD 222 891,24",
      "USD 300 000",
      "USD 500 000"
    ]
  },
  {
    numb: 345,
    question: "¿Cuál es el monto de inversión previsto para concluir la obra sobre el río Upano?",
    answer: "USD 19 558 450,64",
    options: [
      "USD 15 000 000",
      "USD 17 500 000",
      "USD 19 558 450,64",
      "USD 22 000 000"
    ]
  },
  {
    numb: 346,
    question: "¿A cuántas personas beneficiará la conectividad sobre el río Upano?",
    answer: "61 479",
    options: [
      "50 000",
      "61 479",
      "75 000",
      "100 000"
    ]
  },
  {
    numb: 347,
    question: "¿Qué entidad contratista ejecutó la obra de conectividad sobre el río Upano?",
    answer: "Cuerpo de Ingenieros del Ejército",
    options: [
      "Constructora Nacional",
      "Ministerio de Salud",
      "Municipio de Macas",
      "Cuerpo de Ingenieros del Ejército"
    ]
  },
  {
    numb: 348,
    question: "¿Cuántas personas aproximadamente trabajaron en la construcción sobre el río Upano?",
    answer: "135",
    options: [
      "85",
      "100",
      "135",
      "200"
    ]
  },
  {
    numb: 349,
    question: "¿Qué obra de protección se aplica en el cauce del río Upano para mejorar estabilidad?",
    answer: "Enrocado del cauce",
    options: [
      "Drenaje subterráneo",
      "Muros de contención",
      "Enrocado del cauce",
      "Geomalla"
    ]
  },
  {
    numb: 350,
    question: "¿A qué profundidad se anclan los pilotes del puente principal sobre el río Upano?",
    answer: "30 m",
    options: [
      "12 m",
      "18 m",
      "24 m",
      "30 m"
    ]
  },
  {
    numb: 351,
    question: "¿Dónde se ubica el Parque Recreacional de Macas?",
    answer: "Barrio 27 de febrero",
    options: [
      "Barrio 27 de febrero",
      "Malecón del Upano",
      "Barrio El Mirador de Macas",
      "Centro Histórico de Macas"
    ]
  },
  {
    numb: 352,
    question: "¿Cuál es uno de los principales objetivos del Parque Recreacional de Macas?",
    answer: "Promover la recreación y cultura",
    options: [
      "Fomentar el comercio",
      "Construir viviendas",
      "Promover la recreación y cultura",
      "Expandir el transporte urbano"
    ]
  },
  {
    numb: 353,
    question: "¿Qué tipo de actividades se pueden realizar en el Parque Recreacional de Macas?",
    answer: "Actividades deportivas y culturales",
    options: [
      "Pesca",
      "Agricultura",
      "Actividades deportivas y culturales",
      "Minería artesanal"
    ]
  },
  {
    numb: 354,
    question: "¿Qué altura aproximada tiene la imagen de la Virgen del Quilamo?",
    answer: "15 metros",
    options: [
      "5 metros",
      "10 metros",
      "15 metros",
      "18 metros"
    ]
  },
  {
    numb: 355,
    question: "¿Desde dónde se puede observar la estatua de la Virgen del Quilamo?",
    answer: "Desde diferentes puntos de la ciudad",
    options: [
      "Solo desde helicóptero",
      "Desde el centro de Macas",
      "Desde diferentes puntos de la ciudad",
      "Solo desde la carretera Morona"
    ]
  },
  {
    numb: 356,
    question: "¿Qué representa simbólicamente la Virgen del Quilamo para los habitantes de Macas?",
    answer: "Guía y protección espiritual",
    options: [
      "Protección contra sequías",
      "Guía y protección espiritual",
      "Fertilidad agrícola",
      "Independencia política"
    ]
  },
  {
    numb: 357,
    question: "¿Dónde está ubicada la imagen de la Virgen del Quilamo?",
    answer: "Cima del cerro Quilamo",
    options: [
      "Centro histórico de Macas",
      "Cima del cerro Quilamo",
      "Plaza Cívica",
      "Parque Central"
    ]
  },
  {
    numb: 358,
    question: "¿Cuál de estos elementos NO forma parte de la regeneración del Parque Central?",
    answer: "Estacionamiento subterráneo",
    options: [
      "Nuevos senderos peatonales",
      "Áreas ajardinadas y bancas nuevas",
      "Iluminación LED decorativa",
      "Estacionamiento subterráneo"
    ]
  },
  {
    numb: 359,
    question: "¿En qué barrio de Macas se inauguró el asfaltado el 31 de octubre de 2024?",
    answer: "Barrio 27 de febrero",
    options: [
      "Barrio La Unión",
      "Barrio El Paraíso",
      "Barrio 27 de febrero",
      "Barrio La Florida"
    ]
  },
  {
    numb: 360,
    question: "¿Qué actividades del hombre contribuyen a la contaminación del aire?",
    answer: "El tránsito o circulación vehicular, la combustión de los motores de los vehículos, la actividad industrial",
    options: [
      "La siembra y reforestación",
      "El tránsito o circulación de peatones, acémilas y bicicletas",
      "El tránsito o circulación vehicular, la combustión de los motores de los vehículos, la actividad industrial",
      "La utilización de automotores híbridos y medios alternativos de transporte"
    ]
  },
  {
    numb: 361,
    question: "La contaminación del aire es fuente de:",
    answer: "Smog, lluvia ácida y el posible calentamiento mundial",
    options: [
      "Smog, lluvia ácida y el posible calentamiento mundial",
      "De la producción de clorofila",
      "La producción de simbiosis en el aire y la atmosfera",
      "La desertificación de los bosques"
    ]
  },
  {
    numb: 362,
    question: "Los denominados gases de efecto invernadero son:",
    answer: "Vapor de agua (H2O); Dióxido de carbono (CO2); Metano (CH4); Óxido de nitrógeno (N2O); Ozono (O3); Clorofluorocarbonos (CFC)",
    options: [
      "Vapor de agua (H2O); Dióxido de carbono (CO2); Metano (CH4); Óxido de nitrógeno (N2O); Ozono (O3); Clorofluorocarbonos (CFC)",
      "Ozono, Butano",
      "Aire, agua, fuego y tierra",
      "Invierno y Dióxido de Carbono"
    ]
  },
  {
    numb: 363,
    question: "¿Qué gas forma las burbujas de un refresco con gas?",
    answer: "Dióxido de carbono",
    options: [
      "Vapor de agua",
      "Gas natural",
      "Aire",
      "Dióxido de carbono"
    ]
  },
  {
    numb: 364,
    question: "¿Cómo se denomina a la disolución que ha alcanzado el límite de saturación?",
    answer: "Disolución saturada",
    options: [
      "Disolución potente",
      "Disolución mágica",
      "Disolución saturada",
      "Disolución limite"
    ]
  },
  {
    numb: 365,
    question: "¿De qué está compuesta la molécula de agua?",
    answer: "Hidrógeno y oxigeno",
    options: [
      "Oxígeno y nitrógeno",
      "Hidrógeno y oxigeno",
      "Hidrógeno y nitrógeno",
      "Oxígeno y aire"
    ]
  },
  {
    numb: 366,
    question: "¿Qué ocurre si metes un cubito de hielo en un recipiente con agua?",
    answer: "Flota",
    options: [
      "Salta fuera del recipiente",
      "Flota",
      "Se queda en el medio",
      "Se hunde"
    ]
  },
  {
    numb: 367,
    question: "¿A qué temperatura comienza a solidificarse el agua?",
    answer: "0°C",
    options: [
      "10°C",
      "4°C",
      "0°C",
      "-10°C"
    ]
  },
  {
    numb: 368,
    question: "¿Dónde podemos encontrar agua salada?",
    answer: "En el mar",
    options: [
      "En una piscina",
      "En un rio",
      "En el mar",
      "En una botella de agua"
    ]
  },
  {
    numb: 369,
    question: "¿Mediante qué proceso puedes pasar el agua del estado líquido al gaseoso?",
    answer: "Vaporización",
    options: [
      "Vaporización",
      "Solidificación",
      "Sublimación",
      "Fusión"
    ]
  },
  {
    numb: 370,
    question: "¿Dónde debe tirarse el aceite usado de cocina?",
    answer: "En un contenedor específico para ello",
    options: [
      "Por el fregadero",
      "En un contenedor específico para ello",
      "En la basura",
      "Por el inodoro"
    ]
  },
  {
    numb: 371,
    question: "¿Qué es el efecto invernadero?",
    answer: "La acumulación de calor",
    options: [
      "El cultivo de hortalizas",
      "Encender la calefacción en invierno",
      "Regar el jardín con una manguera",
      "La acumulación de calor"
    ]
  },
 
  {
      numb: 372,
      question: "¿Qué es el calentamiento global?",
      answer: "El aumento de la temperatura media del planeta",
      options: [
        "La fiebre",
        "El verano",
        "El aumento de la temperatura media del planeta",
        "El calor que dan los radiadores en invierno"
      ]
    },
    {
      numb: 373,
      question: "¿Qué es la lluvia ácida?",
      answer: "Lluvia con un pH ácido",
      options: [
        "Lluvia de vinagre",
        "Lluvia caliente",
        "Lluvia de agua salada",
        "Lluvia con un pH ácido"
      ]
    },
    {
      numb: 374,
      question: "¿Qué es una marea negra?",
      answer: "Un vertido de petróleo en el mar",
      options: [
        "Un vertido de petróleo en el mar",
        "Una marea por la noche",
        "Una carrera de barcos",
        "Una playa de Tenerife"
      ]
    },
    {
      numb: 375,
      question: "¿Que liberan al aire las algas y plantas en la fotosíntesis?",
      answer: "Oxígeno",
      options: [
        "Azúcar",
        "Oxígeno",
        "Sal",
        "Dióxido de carbono"
      ]
    },
    {
      numb: 376,
      question: "¿Cuál es la proporción que ocupa el agua en la tierra?",
      answer: "Las tres cuartas partes",
      options: [
        "La mitad",
        "Menos de la mitad",
        "Las tres cuartas partes",
        "El 100%"
      ]
    },
    {
      numb: 377,
      question: "¿Cómo aumenta la eutrofización del agua?",
      answer: "Aumentando la cantidad de fosfatos en ella",
      options: [
        "Dejando que se evapore",
        "Echándole sal",
        "Echándole azúcar",
        "Aumentando la cantidad de fosfatos en ella"
      ]
    },
    {
      numb: 378,
      question: "¿Qué porcentaje de agua dulce se encuentra en aguas superficiales y la atmósfera?",
      answer: "0.4%",
      options: [
        "68.7%",
        "30.1%",
        "0.8",
        "0.4%"
      ]
    },
    {
      numb: 379,
      question: "¿Qué es el PH del agua?",
      answer: "Potencial de iones de hidrógeno en el agua",
      options: [
        "indica la velocidad de un río",
        "Potencial de iones de hidrógeno en el agua",
        "Potencial de hábitat acuático",
        "Ninguna de las anteriores"
      ]
    },
    {
      numb: 380,
      question: "¿Que son recursos no renovables?",
      answer: "Existen en cantidades limitadas y se regeneran de manera lenta",
      options: [
        "recursos que no existen",
        "Existen en cantidades limitadas y se regeneran de manera lenta",
        "Recursos que existen en una cantidad infinita",
        "Ninguna de las anteriores"
      ]
    },
    {
      numb: 381,
      question: "¿El 29 de mayo de 1861, durante el primer gobierno del Dr. Gabriel García Moreno, Macas fue designada cabecera del cantón?",
      answer: "Ninguna de las anteriores",
      options: [
        "Zamora, de la provincia de Chimborazo.",
        "Sangay, de la provincia de Chimborazo.",
        "Chinchipe, de la provincia de Chimborazo",
        "Ninguna de las anteriores"
      ]
    },
    {
      numb: 382,
      question: "¿En el año 1955, a qué ciudad tenía que ir a estudiar una mujer de Macas?",
      answer: "Riobamba.",
      options: [
        "Riobamba.",
        "Guano",
        "Zamora",
        "Ambato"
      ]
    },
    {
      numb: 383,
      question: "¿Con que materiales se construían las casas en Macas en el siglo pasado?",
      answer: "Hunchipo, laurel, chonta y toquilla.",
      options: [
        "Hunchipo, guadua, chonta y toquilla.",
        "Hunchipo, laurel, chonta y toquilla.",
        "Ninguna de las anteriores",
        "Adobe"
      ]
    },
    {
      numb: 384,
      question: "Nombre la dirección donde se encuentra ubicado el edificio matriz del Gobierno Municipal del Cantón Morona",
      answer: "Simón Bolívar entre 24 de Mayo y 9 de Octubre",
      options: [
        "Simón Bolívar entre 24 de Mayo y 9 de Octubre",
        "10 de Agosto Soasti y 24 de Mayo",
        "Bolívar entre 24 de Mayo y 10 de Octubre",
        "Ninguna de las anteriores"
      ]
    },
    {
      numb: 385,
      question: "Las Cascadas de Tunants Km12, se ubica en la comunidad de:",
      answer: "San Vicente de la parroquia Rio Blanco",
      options: [
        "San Vicente de la parroquia Rio Blanco",
        "Shimpis de la parroquia Rio Blanco",
        "Padre Carollo de la parroquia Rio Blanco",
        "Padre Carollo de la parroquia General Proaño"
      ]
    },
    {
      numb: 386,
      question: "Dónde se encuentra la Cascada Rumiyaku",
      answer: "km 42 en el sector Nueva Alianza",
      options: [
        "km 42 en el sector Nueva Alianza",
        "km 40 en el sector Nueva Alianza",
        "km 43 en el sector Nueva Alianza",
        "km 41 en el sector Nueva Alianza"
      ]
    },
    {
      numb: 387,
      question: "¿Qué nombre reciben las especies que desempeñan el mismo papel en un ecosistema?",
      answer: "Gremio ecológico",
      options: [
        "Gremio ecológico",
        "Comunidad",
        "Raza",
        "Población"
      ]
    }
,
    {
        numb: 388,
        question: "¿Cómo se llama en Macas a la hoja para envolver los ayampacos?",
        answer: "Bijahua, Shiguango",
        options: [
          "Bijahua, Shiguango",
          "Toquilla",
          "Hunchipo",
          "Toquilla y hunchipo"
        ]
      },
      {
        numb: 389,
        question: "¿Nombre 3 juegos que los niños y jóvenes de Macas jugaban en el siglo pasado? El caracol, las escondidas y…",
        answer: "Perros y venados",
        options: [
          "Perros y venados",
          "La estrella, juego de cartas",
          "La pelota envenenada, juego de cartas",
          "La pelota azul, monopolio"
        ]
      },
      {
        numb: 390,
        question: "¿Cómo se llama el conocido Himno escrito por el Sr. Miguel Noguera Cózar, canta-autor macabeo?",
        answer: "Macas Fuente de Amor",
        options: [
          "Macas Fuente de Amor",
          "Upano",
          "Ciudad Verde",
          "La Maravilla"
        ]
      },
      {
        numb: 391,
        question: "¿Cuál es la primera estrofa de la canción Macas Fuente de Amor?, Macas fuente de amor y riqueza, Tierra linda donde yo nací. Yo te canto porque eres mi anhelo…",
        answer: "Macas lindo de mi frenesí",
        options: [
          "Macas lindo de mi frenesí",
          "Macas bello de mi frenesí",
          "Macas de mi frenesí",
          "Macas hermoso de mi frenesí"
        ]
      },
      {
        numb: 392,
        question: "¿Cómo se llama el salesiano profesor de todas las materias del Colegio Don Bosco desde 1971 hasta 1996? Don Luis",
        answer: "Don Luis Ganis o Padre Ganis.",
        options: [
          "Don Luis Ganis o Padre Ganis.",
          "Casiragui o Padre Casiragui",
          "Carolo o Padre Carolo",
          "Ninguna de las anteriores"
        ]
      },
      {
        numb: 393,
        question: "¿Cómo se llama en Macas al árbol de madera incorruptible?",
        answer: "Chicahuiña.",
        options: [
          "Chicahuiña.",
          "Arrayan",
          "Arupo",
          "Ninguna de los anteriores"
        ]
      },
      {
        numb: 394,
        question: "¿Cómo se llama en Macas a la olla para hacer la guayusa?",
        answer: "Guaysamama",
        options: [
          "Guaysamama",
          "Guaysamanga",
          "Guaysaluisa",
          "Guaysamiel"
        ]
      },
      {
        numb: 395,
        question: "¿Qué arqueólogo francés ha llevado a cabo investigaciones importantes en la región amazónica, incluida la provincia de Morona Santiago en Ecuador?",
        answer: "Stéphen Rostain.",
        options: [
          "Stéphen Rostain.",
          "Antoine Frances",
          "Stefan Ross",
          "Richard Swasen"
        ]
      },
      {
        numb: 396,
        question: "¿Cuál es el nombre del Parque Cívico de Macas?",
        answer: "Jaime Roldós Aguilera",
        options: [
          "Jaime Roldós Aguilera",
          "Purísima de Macas",
          "Cívico de Macas",
          "Ninguna de las anteriores"
        ]
      },
      {
        numb: 397,
        question: "¿En qué año se inauguró el colegio secundario para señoritas en Macas?",
        answer: "En 1948",
        options: [
          "En 1948",
          "En 1958",
          "En 1928",
          "En 1918"
        ]
      },
      {
        numb: 398,
        question: "¿En qué año se creó la Escuela Dolores Sucre de Macas?",
        answer: "En 1935",
        options: [
          "En 1915",
          "En 1925",
          "En 1935",
          "En 1905"
        ]
      },
      {
        numb: 399,
        question: "¿Cuál de estos es un contaminante del agua?",
        answer: "Heces fecales",
        options: [
          "Peces",
          "Heces fecales",
          "H2O",
          "Ninguna de las anteriores"
        ]
      },
      {
        numb: 400,
        question: "¿Cuántos hidrógenos tiene una molécula de agua?",
        answer: "2",
        options: [
          "2",
          "1",
          "4",
          "Ninguno"
        ]
      }
    
];